<?xml version="1.0" encoding="UTF-16"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-deva.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">२७. चतुपदविभाग</p>
<p rend="gatha1">इतो परं पवक्खामि, चतुन्नं तु विभाजनं;</p>
<p rend="gatha1">वाचोगधपदानं, तं सुणाथ सुसमाहिता।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ नामिकपदं आख्यातपदं उपसग्गपदं निपातपदन्ति चत्तारि वाचोगधपदानि नाम होन्ति। एतस्मिञ्हि पदचतुक्के तिपिटके वुत्तानि सब्बानि विमुत्तिरससाधकानि वचनानि ओगाहन्ति। एतेसु चतूसु नामिकपदन्ति एत्थ</p>
<p rend="gatha1">हेट्ठा कारकभावेन, दस्सितानि क्रियं पति;</p>
<p rend="gatha1">पदानि ससमासानि, तद्धितानि कितानि च।</p>
<p rend="gatha1">रुळ्हीनामञ्च तं सब्बं, नाममिच्चेव भासितं,</p>
<p rend="gatha1">ततो आख्यातिकं वुत्तं, तिकालादिसमायुतं॥</p>
<p rend="gatha1">नामं आख्यातिकञ्चेतं, दुविधं समुदीरितं,</p>
<p rend="gatha1">एवं सन्तेपि एतेसु, नामे किञ्चि वदामहं।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्र नामन्ति अत्थाभिमुखं नमतीति नामं अत्तनि च अत्थं नामेतीति नामं घट-पटादिको यो कोचि सद्दो, सो हि सयं घटपटादिअत्थाभिमुखं नमति, अत्थे सति तदभिधानस्स सम्भवतो, तं तं अत्थं अत्तनि नामेति, असति अभिधाने अत्थावबोधनस्सेव असम्भवतो। तञ्च नामं दुविधं अन्वत्थ-रूळ्हिवसेन। तत्थ</p>
<p rend="gatha1">एकन्तेनेव अन्वत्थं, “लोको बुद्धो”ति आदिकं;</p>
<p rend="gatha1">“येवापनो तेलपायी”, इच्चादेकन्तरूळ्हिकं;</p>
<p rend="gatha1">“सिरीवड्ढको” इच्चादि, दासादीसु पवत्तितो।</p>
<p rend="gatha1">रूळ्ही सिया ’थ वान्वत्थं, इस्सरे च पवत्तितो;</p>
<p rend="gatha1">अन्वत्थन्तु समानम्पि, रूळ्ही गो-महिसादिकं;</p>
<p rend="gatha1">गति-भूसयनादीनं, अञ्ञेसुपि पवत्तितो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तथा नामं दुविधं नेरुत्तिक-यादिच्छकवसेन। तत्थ नेरुत्तिकं नाम सञ्ञासु धातुरूपानि चेव पच्चयञ्च कत्वा ततो परं वण्णागमादिकञ्च कत्वा सद्दलक्खणेन साधिकं नामं वुच्चति; यादिच्छकं नाम यदिच्छाय कतमत्तं व्यञ्जनत्थविगतं नामं वुच्चति। तथा तिविधं नामं अन्वत्थ-कारिमोपचारीवसेन। तत्थ अन्वत्थं नाम निब्बचनत्थसापेक्खनामं वुच्चति; कारिमं नाम यदिच्छाकतसङ्केतं नामं वुच्चति; ओपचारिमं नाम अतब्भूतस्स तब्भाववोहारो वुच्चति।</p>
<p rend="bodytext">तथा चतुब्बिधं नामं समञ्ञानामं गुणनामं कित्तिमनामं ओपपातिकनामन्ति. तत्थ पठमकप्पिकेसु महाजनेन सम्मन्नित्वा ठपितत्ता “महासम्मतो”ति रञ्ञो नामं समञ्ञानामं नाम, तथा हि तं समञ्ञाय जनसम्मुतिया पवत्तं नामन्ति समञ्ञानामं नाम; धम्मकथिको, पंसुकूलिको, विनयधरो, तेपिटको, सद्धा, सद्धोति एवरूपं गुणतो आगतं नामं गुणनामं नाम – “भगवा अरहं सम्मासम्मुद्धो”ति आदीनि तथागतस्स अनेकानि नामसतानि गुणनामानि येव; यं पन जातस्स कुमारस्स नामग्गहणदिवसे दक्खिणेय्यानं सक्कारं कत्वा समीपे ठितञातका कप्पेत्वा पकप्पेत्वा “अयं असुको नामा”ति नामं करोन्ति, इदं कित्तिमनामं नाम; या पन पुरिमपञ्ञत्ति अपरपञ्ञत्तियं पतति, पुरिमवोहारो पच्छिमवोहारे पतति, सेय्यथिदं – पुरिमकप्पेपि चन्दो चन्दो येव नाम, एतरहिपि चन्दोयेव, अतीतेपि सूरियो, समुद्दो, पथवी, पब्बतो पब्बतो येव नाम, एतरहिपि पब्बतो येवाति इदं ओपपातिकनामं नाम, सयमेव उपपातनसीलं नामन्ति अत्थो। तथा पञ्चविधं नामं – यादिच्छकं, आवत्थिकं, नेमित्तिकं, लिङ्गिकं, रूळ्हिकन्ति। तत्थ यादिच्छकं नाम यदिच्छाय कतसङ्केतं नामं; आवत्थिकं नाम “वच्छो दम्मो बलिबद्दो” इच्चादिकं; नेमित्तिकं “सीलवा पञ्ञवा” इच्चादिकं; लिङ्गिकं “दण्डी छत्ती”ति आदिकं; रूळ्हिकं पन लेसमत्तेन रूळ्ही “गो महिसो” इच्चादिकं।</p>
<p rend="bodytext">पुन छब्बिधं नामं – नामनामं कितकनामं समासनामं तद्धितनामं सब्बनामं अनुकरणनामन्ति। तत्थ नामनामं चतुब्बिधं – सामूहिक-पच्चेक-विकप्प-पाटिपक्खिकवसेन; तत्र “घटो पटो” इच्चादि सामूहिकं अनेकदब्बसमुदाये सम्भूतनामत्ता, “वेदना सञ्ञा”इच्चादि पच्चेकनामं एकेकमेव धम्मं पटिच्च सम्भूतनामत्ता, “देसो कालो ओकासो” इच्चादि विकप्पनामं असभावधम्मे विकप्पवसेन सम्भूतनामत्ता, “सीतं उण्हं” इच्चादि पाटिपक्खिकं अञ्ञमञ्ञपटिपक्खानं अत्थानं वसेन सम्भूतनामत्ता; कितकनामादीनि चत्तारि नामानि हेट्ठा दस्सितानि; अनुकरणनामं नाम “येवापनो येवापनको, सुवत्थिगाथा, न-तुम्हाकवग्गो”ति एवमादीनि भवन्ति। - अपरो नयो – तिविधं नामं पुम-इत्थि-नपुंसकलिङ्गवसेन, यथा “रुक्खो माला धनं; चतुब्बिधं सामञ्ञ-गुण-किरिया-यादिच्छकवसेन, यथा “रुक्खो नीलो पाचको सिरीवड्ढनोति आदीनि; अट्ठविधं अवण्ण-इवण्ण-उवण्ण-ओकार-निग्गहीतन्तपकतिवसेन, सब्बम्पेतं हेट्ठा पकासितं। आख्यातिकपदम्पि सब्बथा व विभत्तं।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि उपसग्गपदं कथयाम।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">उपसग्गा च नाम सद्दसत्थे वेय्याकरणेहि पसद्दं आदिं कत्वा ठपिता, सासने पन सासनिकेसु एकच्चेहिपि गरूहि पसद्दं आदिं कत्वा ठपिता, नेरुत्तिकेहि पन गरूहि सरानं निस्सयत्ता निस्सयभूतं सुद्धस्सरं आसद्दमेव आदिं कत्वा अञ्ञेन कमेन ठपिता। सेय्यथिदं – आ उ अति पति प परि अव परा अधि अभि अनु उप अप अपि सं वि नि नी सु दु, एते वीसति उपसग्गा। तत्थ</p>
<p rend="gatha1">आसद्दो’भिमुखीभावे उद्धकम्मे तथेव च;</p>
<p rend="gatha1">मरियादाभिविधीसु परिस्सजन-पत्तिसु।</p>
<p rend="gatha1">इच्छायं आदिकम्मे च निवासे गहणेपि च;</p>
<p rend="gatha1">अव्हाने च समीपादिअत्थेसुपि पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ अभिमुखीभावे आगच्छति, उद्धकम्मे आरोहति, मरियादायं आपब्बता खेत्तं, अभिविधिम्हि आकुमारं यसो कच्चानस्स, परिस्सजने आलिङ्गति, पत्तियं आपत्तिं आपन्नो, इच्छायं आकङ्खा, आदिकम्मे आरम्भो, निवासे आवसथो आवासो, गहणे आदियति, अव्हाने आमन्तेसि, समीपे आसन्नन्ति।</p>
<p rend="gatha1">उग्गते उद्धकम्मे च पधाने सम्भवेपि च;</p>
<p rend="gatha1">सरूपकथने चेव अत्थलाभे च सत्तियं;</p>
<p rend="gatha1">वियोगादीसु अत्थेसु उसद्दो सम्पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ उग्गते उग्गच्छति; उद्धकम्मे आसना उट्ठितो, उक्खेपो; पधाने उत्तमो लोकुत्तरो,</p>
<p rend="bodytext">सम्भवे अयं उब्भवो, एसा युत्तीति अत्थो; सरूपकथने उद्दिसति सुत्तं, अत्थलाभे उप्पन्नं ञाणं, सत्तियं उस्सहति गन्तुं, वियोगे उट्ठापितोति।</p>
<p rend="gatha1">अतिसद्दो अतिक्कन्ते तथातिक्कमनेपि च;</p>
<p rend="gatha1">अतिसये भुसत्थादिअत्थेसु च पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ अतिक्कन्ते अच्चन्तं, अतिक्कमने ‘अतिरोचति अम्हेहि’, अतीतो; अतिसये अतिकुसलो, भुसत्थे अतिकोधो अतिवुट्ठीति।</p>
<p rend="gatha1">पतिसद्दो पटिगते तथापटिनिधिम्हि च;</p>
<p rend="gatha1">पटिदाने निसेधे च सादिसे च निवत्तने।</p>
<p rend="gatha1">आदाने पटिकरणे पटिच्चे पटिबोधने;</p>
<p rend="gatha1">लक्खण’-इत्थम्भूतक्खान-भागेसु पटिलोमके;</p>
<p rend="bodytext">>विच्छादीसु च सम्भोति विञ्ञू इच्चुपलक्खये।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ पटिगते पच्चक्खं; पटिनिधिम्हि आचरियतो पतिसिस्सो, पटिदाने तेलत्थिकस्स घतं पटिददाति, निसेधे पटिसेधेति, सादिसे पतिरूपकं, निवत्तने पटिक्कमति, आदाने पटिग्गण्हाति, पटिकरणे पटिकारो; पटिच्चे पच्चयो, पटिबोधने पटिवेधो, लक्खणे रुक्खं पतिविज्जोतते विज्जु, इत्थम्भूतक्खाने साधु देवदत्तो मातरं पति, भागे यदेत्थ मं पति सिया तं दीयतु, पटिलोमे पटिसोतं, विच्छायं रुक्खं रुक्खं पतिविज्जोतते चन्दोति।</p>
<p rend="gatha1">पकारे अभिनिप्फन्ने अन्तोभावे च तप्परे;</p>
<p rend="gatha1">पधाने इस्सरे चेव वियोगे सन्दनेपि च।</p>
<p rend="gatha1">भुसत्थे तित्तियञ्चेव पत्थनायं अनाविले;</p>
<p rend="gatha1">एवमादीसु अत्थेसु पसद्दो सम्पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ पकारे पञ्ञा, अभिनिप्फन्ने पकतं, अन्तोभावे पक्खित्तं, तप्परे पाचरियो, पधाने पणीतं, इस्सरे देसस्स पभू, वियोगे पवासी, सन्दने हिमवता गङ्गा पभवति, भुसत्थे पवद्धकायो, तित्तियं पहूतवित्तो, पत्थनायं पणिधानं, अनाविले पसन्नमोदकन्ति।</p>
<p rend="gatha1">परि समन्ततोभावे परिच्छेदे च वज्जने;</p>
<p rend="gatha1">आलिङ्गने निवसने पूजायं भोजनेपि च;</p>
<p rend="gatha1">तथावजानने दोसक्खाने च लक्खणादिसु।</p>
<p rend="bodytext">तत्थ समन्ततोभावे परिवुतो, परिच्छेदे परिञ्ञेय्यं, वज्जने परिहरति, आलिङ्गने परिस्सजति, निवसने वत्थं परिवसति, पूजायं पारिचरिया, भोजने भिक्खुं परिविसति, अवजानने परिभवति, दोसक्खाने परिभासति, लक्खणादीसु रुक्खं परि विज्जोतते विज्जु इच्चादि।</p>
<p rend="gatha1">अधोभावे वियोगे च देसे निच्छयसुद्धिसु;</p>
<p rend="gatha1">परिभवे जानने च थेय्यादीसु च दिस्सति;</p>
<p rend="gatha1">अव इच्च उपसग्गोति विञ्ञातब्बं विभाविना।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ अधोभावे अवकुज्जो, अवक्खित्तचक्खु, ओक्खित्तचक्खु; वियोगे ओमुक्कउपाहनो, अवकोकिलं वनं, देसे अवकासो, ओकासो; निच्छये अवधारणं; सुद्धियं वोदानं; परिभवे अवजाननं, अवमञ्ञति, दहरोति न उञ्ञातब्बो; जानने अवगच्छति, थेय्ये अवहारोति।</p>
<p rend="gatha1">कलिग्गाहे च गतियं विक्कमे परिहानियं;</p>
<p rend="gatha1">आमसनादिके च’त्थे परासद्दो पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ कलिग्गाहे पराजितो, गतियं परायणं, विक्कमे परक्कमति, परिहानियं पराभवो, आमसने अङ्गस्स परामसनन्ति।</p>
<p rend="gatha1">अधिके इस्सरे चेवोपरिभावे च निच्छये;</p>
<p rend="gatha1">अधिट्ठाने’धिभवने तथा अज्झयनेपि च;</p>
<p rend="gatha1">पापुणनादिके च’त्थे अधिसद्दो पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ अधिके अधिसीलं, इस्सरे अधिब्रह्मदत्ते पञ्चाला, उपरिभावे अधिरोहति, अधिसयति, अधिवचनं; निच्छये अधिमोक्खो, अधिट्ठाने भूमिकम्मादिं अधिट्ठाति, अधिभवने अधिभवति, अज्झयने व्याकरणमधीते, पापुणने भोगक्खन्धं अधिगच्छतीति।</p>
<p rend="gatha1">विसिट्ठे’भिमुखीभावे उद्धकम्मे तथेव च;</p>
<p rend="gatha1">अधिकत्थे कुले चापि सारुप्पे वन्दनेपि च।</p>
<p rend="gatha1">लक्खण’इत्थम्भूतक्खान-विच्छादीसु च दिस्सति;</p>
<p rend="gatha1">अभि इच्चुपसग्गोति वेदितब्बं सुधीमता।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ विसिट्ठे अभिधम्मो, अभिमुखीभावे अभिमुखो, अभिक्कमति; उद्धकम्मे अभिरूहति, अधिकत्थे अभिवस्सति, कुले अभिजातो, सारुप्पे अभिरूपो, वन्दने अभिवादेति, लक्खणे रुक्खं अभिविज्जोतते विज्जु, इत्थम्भूतक्खाने साधु देवदत्तो मातरमभि, विच्छायं रुक्खं रुक्खं अभिविज्जोतते चन्दोति।</p>
<p rend="gatha1">अनुसद्दो अनुगते अनुपच्छिन्ने च वत्तति;</p>
<p rend="gatha1">पच्छा-भुसत्थ-सादिस-हीनेसु ततियत्थके।</p>
<p rend="gatha1">लक्खण’इत्थम्भूतक्खान-भागेसुपि च वत्तति;</p>
<p rend="gatha1">विच्छादीसु च सम्भोति धीरो इच्चुपलक्खये।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ अनुगते अन्वेति, अनुपच्छिन्ने अनुसयो, पच्छात्थे अनुरथं, भुसत्थे अनुरत्तो, सादिसे अनुरूपं, हीने अनु सारिपुत्तं पञ्ञवा, ततियत्थे नदिं अन्वावसिता सेना; लक्खणे रुक्खं अनुविज्जोतते विज्जु, इत्थम्भूतक्खाने साधु देवदत्तो मातरं अनु; भागे यदेत्थ ममनु सिया तं दीयतु, विच्छायं रुक्खं रुक्खं अनुविज्जोतते चन्दोति।</p>
<p rend="gatha1">उपसद्दो समीपत्थे तथा उपगमेपि च;</p>
<p rend="gatha1">सादिसे अधिके चेव युत्तियं उपपत्तियं।</p>
<p rend="gatha1">सञ्ञायं उपरिभावे तथा अनसनेपि च;</p>
<p rend="gatha1">दोसक्खाने पुब्बकम्मे गय्हाकारे च अच्चने;</p>
<p rend="gatha1">भुसत्थादीसु च’त्थेसु वत्ततीति विभावये।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ समीपत्थे उपनगरं, उपगमने निसिन्नं वा उपनिसीदेय्य, सादिसे उपमानं, उपमा; अधिके उपखारियं दोणो, युत्तियं उपपत्तितो इक्खति, उपपत्तियं सग्गं लोकं उपपज्जति, सञ्ञायं उपधा, उपसग्गो; उपरिभावे उपसम्पन्नो, अनसने उपवासो, दोसक्खाने परं उपवदति, पुब्बकम्मे उपक्कमो, उपकारो; गय्हाकारे सोचेय्यपच्चुपट्ठानं, अच्चने बुद्धुपट्ठाको, मातुपट्ठानं; भुसत्थे उपादानं, उपायासो, उपनिस्सयोति।</p>
<p rend="gatha1">अपसद्दो अपगते गरहा-वज्जनेसु च;</p>
<p rend="gatha1">पदुस्सने पूजनादिअत्थेसुपि च दिस्सति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ अपगते अपगतो, गरहायं अपगब्भो समणो गोतमो, वज्जने अपसालाय आयन्ति वाणिजा, पदुस्सने अपरज्झति, पूजनायं वुद्धापचायीति।</p>
<p rend="gatha1">अपि सम्भावनापेक्खा-पञ्ह-समुच्चयेसु च;</p>
<p rend="gatha1">गरहादीसु च’त्थेसु वत्ततीति पकासये।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ सम्भावनायं ‘अपि दिब्बेसु कामेसु रतिं सो नाधिगच्छति, तण्हाक्खयरतो होति सम्मासम्बुद्धसावको; मेरुम्पि विनिविज्झित्वा गच्छेय्य; अपेक्खायं अयम्पि धम्मो अनियतो, पञ्हे अपि भन्ते भिक्खं लभित्थ, समुच्चये इतिपि अरहं, अन्तम्पि अन्तगुणम्पि आदाय; गरहायं अम्हाकम्पि पण्डितकाति।</p>
<p rend="gatha1">सम्मासमेसु संसद्दो समोधाने च सङ्गते;</p>
<p rend="gatha1">समन्तभावे सङ्खेपे भुसत्थे अप्पकेपि च।</p>
<p rend="gatha1">सहत्थे पभवत्थे च सङ्गहाभिमुखेसु च;</p>
<p rend="gatha1">संसरणे पिधाने च समिद्धादीसु दिस्सति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ सम्मासमेसु समाधि, समोधाने सन्धि, सङ्गते सङ्गमो, समन्तभावे संकिण्णा, समुल्लपना; सङ्खेपे समासो, भुसत्थे सारत्तो, सारज्जति; अप्पके समग्घो, सहत्थे संवासो, पभवत्थे सम्भवो, सङ्गहे पुत्तदारस्स सङ्गहो, पुत्तदारं सङ्गण्हाति; अभिमुखे सम्मुखं, संसरणे सन्धावति, पिधाने संवुतं, समिद्धियं सम्पन्नोति।></p>
<p rend="gatha1">विसेसे विविधे वीति विरुद्धे विगतेपि च;</p>
<p rend="gatha1">आदिकम्मे विरूपत्थे वियोगादीसु दिस्सति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ विसेसे विमुत्ति, विसिट्ठो; विविधे विमति, विचित्रं; विरुद्धे विवादो, विगते विमलं, आदिकम्मे विप्पकतं, विरूपत्थे विरूपो, वियोगे विप्पयुत्तोति।</p>
<p rend="gatha1">निस्सेसे निग्गते चेव तथा अन्तोपवेसने;</p>
<p rend="gatha1">नीहरणे अभावे च निक्खन्ते च निसेधने।</p>
<p rend="gatha1">विभजने पातुकम्मे अवसाने’वधारणे;</p>
<p rend="gatha1">उपधारण-छेकेसु उपमादीसु दिस्सति;</p>
<p rend="gatha1">निसद्दो इति जानेय्य अत्थुद्धारत्थिको नरो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ निस्सेसे निरवसेसं देति, निग्गते निक्किलेसो, निय्याति; अन्तोपवेसने निखातो, नीहरणे निद्धारणं, निरुत्ति; अभावे निम्मक्खिकं, निक्खन्ते निब्बनो, निब्बानं; निसेधने निवारेति, विभजने निद्देसो, पातुकम्मे निम्मितं, अवसाने निट्ठितं, अवधारणे निच्छयो, उपधारणे निसामनं, छेके निपुणो, उपमायं निदस्सनन्ति।</p>
<p rend="gatha1">नीहरणे आवरणे निगमादीसु दिस्सति;</p>
<p rend="gatha1">नीसद्दो इति जानेय्य अत्थुद्धारत्थिको नरो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ नीहरणे नीहरति, आवरणे नीवरणं, निग्गमने निय्यानिकं मम सासनन्ति।</p>
<p rend="gatha1">सोभनत्थे सुखत्थे च सुट्ठु-सम्मारत्थेसु च;</p>
<p rend="gatha1">समिद्धियादीसु चेव सुसद्दो सम्पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ सोभनत्थे सुगन्धो, सुखत्थे सुकरो, सुट्ठुसम्मारत्थेसु सुट्ठु गतो सम्मा गतोतिपि सुगतो, समिद्धियं सुभिक्खन्ति।</p>
<p rend="gatha1">असोभने अभावे च कुच्छिते असमिद्धियं;</p>
<p rend="gatha1">किच्छे विरूपतादिम्हि दुसद्दो सम्पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ असोभने दुग्गन्धो, अभावे दुब्भिक्खं, कुच्छिते दुग्गति [दुक्कतं (सि), (पी)], असमिद्धियं दुस्सस्सं, किच्छे दुक्खं, विरूपतायं दुब्बण्णो, दुम्मुखोति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एवं वीसति उपसग्गा अनेकत्था हुत्वा नामाख्यातविसेसकारका भवन्ति। उपेच्च नामञ्च आख्यातञ्च सजन्ति लग्गन्ति तेसं अत्थं विसेसन्तीति उपसग्गा। यदि एवं कत्थचि ठाने ‘उपसग्गमत्त’न्ति कस्मा वुत्तन्ति। सच्चं, विसेसितब्बस्स अभावेन तेसं उपसग्गानं नामाख्यातानुवत्तनं सन्धाय वुत्तं, तथा हि</p>
<p rend="gatha1">धात्वत्थं बाधते कोचि कोचि तं अनुवत्तति;</p>
<p rend="gatha1">तमेवञ्ञो विसेसेति – उपसग्गगती तिधा।</p>
<p rend="gatha1">पति परि-म’-न्व’-भीति चतुरो ओपसग्गिका;</p>
<p rend="gatha1">आदिम्हिपि पदानं वे अन्तेपि च पवत्तरे।</p>
<p rend="gatha1">सेसा सोळस सब्बेपि आदिम्हि येव वत्तरे;</p>
<p rend="gatha1">नेव कदाचि ते अन्ते इति नीतिं मने करे।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अत्र पटिसेवति, पटिसल्लाना वुट्ठितो; सूरियुग्गमनं पति, परिभुञ्जति, परिभुत्तं, रुक्खं परि विज्जोतते विज्जु, अनुभवति, अनुभूतं, अनु सारिपुत्तं पञ्ञवा, साधु देवदत्तो मातरं अनु, अभिभवति, अभिभूतं, साधु देवदत्तो मातरं अभि, इमानि उदाहरणानि वेदितब्बानि। उपसग्गविभागो’यं।</p>

<p rend="bodytext"></p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि निपातविभागो वुच्चते –</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समुच्चय-विकप्पन-पटिसेध-पूरणत्थं असत्ववाचकं नेपातिकं। एत्थ च सत्वं वुच्चति दब्बं, ततो अञ्ञं असत्वं समुच्चयादि येव,असत्वं वदतीति असत्ववाचकं; अथ वा सत्वं न वदतीति असत्ववाचकं, यथा ‘अचन्दमुल्लोकिकानि मुखानी’ति। ननु च लक्खणेन नाम असाधारणेन भवितब्बं, यथा ‘कक्खळलक्खणा पथवीधातू’ति, असत्ववाचकत्तं तु आख्यातोपसग्गिकानम्पि अत्थीति कथं लक्खणं भवति, नाममेव हि सत्वाभिधानं उपगतन्ति। नायं नियमो, यं साधारणम्पि यत्थ विसेसनम्पि लभति, तं लक्खणं भवति येव – यथा “रुप्पनट्ठेन रूप”न्ति रुप्पनञ्च नाम विरुद्धपच्चयसन्निपातेन विसदिसुप्पत्ति, तञ्च अरूपानम्पि विज्जतेव रूपधम्मानं पन रुप्पनं सीतादिसन्निधानुप्पत्तिया पाकटन्ति तदेव ‘रुप्पनट्ठेन रूप’न्ति वुत्तं, एवमेत्थापि यं विसेसतो सत्वं न वदति, तदेव असत्ववाचकन्ति निपातपदमेव वुच्चति, आख्यातिकपदं हि सत्वनिस्सितं किरियं वदति उपसग्गो च तं विसेसेतीति ते उभोपि सत्ववाचिनो विय होन्ति, निपातपदं पन दब्बतो दूरभूतं समुच्चयादिं वदतीति तदेव असत्ववाचकं।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्र च इति समुच्चयत्थे – “असमो च सहलि च निंको च आकोटको च वेगब्भरि च माणवगामियो चा”ति वा “मित्तामच्चा च भत्ता च, पुत्तदारा च बन्धवा”ति वा एवं समुच्चयत्थे चसद्दो पवत्तति, एत्थ समुच्चयो नाम रासिकरणं सभावभिन्नानं अञ्ञमञ्ञं सापेक्खकरणं वुच्चति, तथा हि असमोति वुत्ते एवंनामको देवपुत्तोति विञ्ञायति, “असमो चा”ति वुत्ते पन अञ्ञोपि अत्थीति बुद्धि जायति। तथा च इति अन्वाचये इतरीतरयोगे समाहारे व्यतिरेके अवधारणादीसु च पवत्तति, तत्र अन्वाचये – “भिक्खञ्च देहि, गवञ्चानेही”ति वा “दानञ्च देहि, सीलञ्च रक्खाही”ति वा इति अन्वाचयो भिन्नकिरियाविसये दट्ठब्बो; इतरेतरयोगे समणो च तिट्ठति, ब्राह्मणो च तिट्ठति, समणब्राह्मणा तिट्ठन्ति, इति इतरीतरयोगो समानकिरियाविसये दट्ठब्बो; समाहारे सीतञ्च उण्हञ्च सीतुण्हं, पत्तो च चीवरञ्च पत्तचीवरं इति समाहारो एकत्तूपगमे दट्ठब्बो - इदम्पि पनेत्थ सल्लक्खेतब्बं – अन्वाचयो नाम एकमत्थं पधानवसेन गहेत्वा यदि नाम भवेय्याति अञ्ञस्सपि कथनं, यथा भिक्खञ्च देहि गवञ्च आनेहीति इतरेतरयोगो द्वन्दसमासे लब्भति, यत्थ बहुवचनप्पयोगो यथा समणब्राह्मणाति, समाहारोपि तत्थेव, यत्थ एकवचनप्पयोगो यथा अजेळकन्ति; व्यतिरेके “यो च बुद्धञ्च धम्मञ्चा”ति गाथायं यो चाति एत्थ चसद्दो व्यतिरेकत्थवाचको, सो च चसद्दो पुब्बे वुत्तत्थापेक्खको, कथं – “बहुं वे सरणं यन्ति, पब्बतानि वनानि च; आरामरुक्खचेत्यानि मनुस्सा भयतज्जिता; नेतं खो सरणं खेमं नेतं सरणमुत्तमं; नेतं सरणमागम्म सब्बदुक्खा पमुच्चती”ति अयं पुब्बे वुत्तो अत्थो नाम, ततो परं “यो च बुद्धञ्च धम्मञ्च संघञ्च सरणं गतो;</p>
<p rend="bodytext">चत्तारि अरियसच्चानि, सम्मप्पञ्ञाय पस्सति; एतं खो सरणं खेमं एतं सरणमुत्तमं; एतं सरणमागम्म सब्बदुक्खा पमुच्चती”ति अयं पच्छिमो अत्थो, तत्र अत्र च अयमधिप्पायो व्यतिरेकत्थदीपने, कथं – यदि पब्बतादिकं खेमं सरणं न होति उत्तमं सरणं न होति एतञ्च सरणं आगम्म सब्बदुक्खा न मुच्चति, किं नाम वत्थु खेमं सरणं होति उत्तमं सरणं होति किं नाम वत्थुं सरणं आगम्म सब्बदुक्खा पमुच्चतीति चे – यो च बुद्धञ्च धम्मञ्च ... एतं सरणमागम्म सब्बदुक्खा पमुच्चति; एत्थ यो चाति यो पनाति अत्थो, एत्थहि व्यतिरेकत्थवाचकस्स चसद्दस्स अत्थो पनसद्दत्थो भवतीति दट्ठब्बो; - तथा “न वे कदरिया देवलोकं वजन्ति, बाला हवे नप्पसंसन्ति दानं; धीरो च दानं अनुमोदमानो, तेनेव सो होति सुखी परत्था”ति आदीसुपि चसद्दो पुब्बे वुत्तं अत्थं अपेक्खित्वा व्यतिरेकत्थवाचको होति, एत्थ हि धीरो चापि धीरो पनाति पनसद्दत्थो वेदितब्बो; अवधारणादीसु चसद्दप्पयोगो आचरिये पयिरुपासित्वा गहेतब्बो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">वा इति विकप्पनत्थे – “खत्तियो वा ब्राह्मणो वा वेस्सो वा सुद्दो वा” इच्चादि। तथा वा इति समुच्चयत्थे सदिसत्थे ववत्थितविभासायञ्च; तत्थ समुच्चयत्थे “पाटलिपुत्तस्स खो आनन्द तयो अन्तराया भविस्सन्ति अग्गितो वा उदकतो वा मिथुभेदा वा”, एत्थहि अग्गिना च उदकेन च मिथुभेदेन च नस्सिस्सतीति अत्थो; सदिसत्थे “मधु वा मञ्ञति बालो याव पापं न पच्चति”; ववत्थितविभासायं वासद्दप्पयोगो आचरिये पयिरुपासित्वा गहेतब्बो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">न नो मा अ अलं हलं इच्चेते पटिसेधनत्थे – न वाहं पण्णं भुञ्जामि न हेतं मय्ह भोजनं, सुभासितं व भासेय्य, नो च दुब्भासितं भणे, माहं काको व दुम्मेधो कामानं वसमन्वगं, अञ्ञातं अस्सुतं अदिट्ठं अविदितं असच्छिकतं अपस्सितं पञ्ञाय, अलं मे बुद्धेनाति वदति वञ्ञापेति, हलं दानि पकासितुं। तेसु न इति उपमानेपि वत्तति – यं न कञ्चनद्वेपिञ्छ अन्धे न तमसा कतं; एत्थ नसद्दं गहेत्वा कतं सद्देन योजेत्वा न कतन्ति पदस्स कतं वियाति अत्थो भवति। नो इति पुच्छायम्पि – “अभिजानासि नो त्वं महाराज इमं पञ्हं अञ्ञे समणब्राह्मणे पुच्छिता”ति, एत्थ अभिजानासि नोति अभिजानासि नु; नो इति अवधारणेपि – “न नो समं अत्थि तथागतेन”, समं रतनं नत्थेवाति अत्थो, अत्थुद्धारवसेन पन नोसद्दो पच्चत्तोपयोग-सम्पदान-सामिवचनेसुपि वत्तति, तदा सो निपातपदं न भवति सब्बनामिकपदमेव होति। मासद्दो नामिकपदत्तं पत्वा चन्दवाचको सिरीवाचको च होति। अ इति वुद्धि-तब्भावादीसुपि दिस्सति, वुत्तञ्च</p>
<p rend="gatha1">“पटिसेधे वुद्धि-तब्भावे अञ्ञत्थे सदिसेपि च;</p>
<p rend="gatha1">विरुद्धे गरहे सुञ्ञे अकारो विरह’प्पके”ति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ पटिसेधो वुत्तो व – “असेक्खा धम्मा”तिआदीसु वुद्धियं; अनवज्जं अरिट्ठन्ति आदीसु तब्भावे; “अब्याकता धम्मा”ति आदीसु अञ्ञत्थे; अमनुस्सोति आदीसु सदिसे; “अकुसला धम्मा”ति आदीसु विरुद्धे; अराजाति आदीसु गरहे; अभावोति आदीसु सुञ्ञे; “अपुत्तकं सापतेय्य”न्ति आदीसु विरहे; अनुदरा कञ्ञाति आदीसु अप्पके। अपिच अ इति कत्थचि निपातमत्तम्पि, तथा हि गोपालविमानवत्थुम्हि “खिपिं अनन्तक”न्ति इमस्मिं पाळिप्पदेसे अकारो निपातमत्तं, तत्थ खिपिन्ति पटिग्गहापनवसेन समणस्स हत्थे खिपिं अदासिं, अनन्तकन्ति नन्तकं पिलोतिकं। अलं इति परियत्तिभूसनेसु च – अलमेतं सब्बं, अलङ्कारोति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पूरणत्थं दुविधं अत्थपूरणञ्च पदपूरणञ्च।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तेसु अत्थपूरणन्ति पदन्तरेन पकासितस्सेवत्थस्स जोतनवसेन अधिकभावकरणं, तथा हि “खत्तियो ब्राह्मणो वेस्सो सुद्दो”ति वुत्तेपि खत्तियो च ब्राह्मणो च वेस्सो च सुद्दो चाति अयं अत्थो वुत्तो येव होति, एस नयो यथारहं नेतब्बो, “पदन्तरेना”ति इदं पन न सब्बत्थकं, अत्थि सक्का लब्भा इच्चेवमादीसु अनुपपत्तितो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पदपूरणन्ति असतिपि अत्थविसेसाभिधाने वाचासिलिट्ठताय पदस्स पूरणं। ननु च भगवतो पारमितानुभावेनेव निरत्थकं एकं अक्खरम्पि मुखं नारोहति, सकलञ्च सासनं पदे पदे चतुसद्दप्पकासनन्ति वुत्तं; कथं तस्स पदपूरणस्स सम्भवोति? सच्चं, पदपूरणम्पि पदन्तराभिहितस्स अत्थस्स विसेसनवसेन अनन्तरातीतं अत्थं वदति एव, सो पन विनापि तेन पदन्तरेनेव सक्का विञ्ञातुन्ति पदपूरणं इच्चेव वुत्तन्ति। अथ वा – वेनेय्यज्झासयानुरूपवसेन भगवतो देसना पवत्तति, वेनेय्या च अनादिमति संसारे लोकियेसु येव सद्देसु परिभावितचित्ता, लोके च असतिपि अत्थविसेसावबोधे वाचासिलिट्ठताय सद्दप्पयोगो दिस्सति – लब्भति उपलब्भति, खञ्ञति निखञ्ञति, आगच्छति पच्चागच्छतीति, तथा परिचितानं तथाविधेनेव सद्दप्पयोगेन अत्थावगमो सुखो होतीति पदपूरणप्पयोगो नो न युज्जति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्र पदपूरणं बहुविधं – अथ खलु वत वथ अथो अस्सु यग्घे हि चरहि नं च वा वो पन हवे कीव ह ततो यथा सुदं खो वे कहं एनं सेय्यथिदं आनं तं इच्चेवमादीनि। तेसं पयोगानि वक्खाम – अथ पुरिसो आगच्छेय्य, समणो खलु भो गोतमो सक्यपुत्तो सक्यकुला पब्बजितो, अच्छरियं वत भो, अब्भुतं वत भो; तं वथ जयसेनो राजकुमारो, अथो मं अनुकम्पसि, नास्सु’ध कोचि भगवन्तं उपसङ्कमति, यग्घे महाराज जानेय्यासि, सो हि भगवा जानं जानाति, पस्सं पस्सति; कथं चरहि महापञ्ञो; न नं सुजातो समणो गोतमो, किञ्च भिक्खवे रूपं वदेथ निच्चं वा अनिच्चं वाति, अयं वा सो महानागो, एते वो सुखसम्मता, किं पन भवं गोतमो दहरो चेव जातिया, नवो च पब्बज्जाय; हवे ते भोन्तो समणब्राह्मणा, यावकीवञ्च भिक्खवे भिक्खूनं, मा ह पन मे भन्ते भगवा, ततो च मघवा सक्को, अत्थदस्सी पुरिन्ददो; यथा कथं पन भन्ते भगवति ब्रह्मचरियं वुस्सति, तत्र सुदं भगवा नातिके विहरति गिञ्जकावसथे, तत्र सु खो भगवा भिक्खू आमन्तेसि, स वे एतेन यानेन निब्बानस्सेव सन्तिके, कहं एकपुत्तक कहं एकपुत्तक, यत्वाधिकरणमेनं चक्खुन्द्रियं असंवुतं विहरन्तं, सेय्यथिदं- रूपुपादानक्खन्धो, यदानं मञ्ञति बालो, भया म्यायं तितिक्खति, तं किस्स हेतु - तत्थ यदानं मञ्ञतीति यं आ नं मञ्ञतीति पदच्छेदो, आति निपातमत्तं, यस्मातं मञ्ञतीति अत्थो, एत्थ च</p>
<p rend="bodytext">यदि आसद्दो उपसग्गो भवेय्य धातुतो पुब्बो सिया। तत्थ ये ते “अथ खलु वता”ति आदिना पदपूरणा निपाता दस्सिता, तेसु</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अथ इति कत्थचि पञ्हानन्तरियाविच्छिन्नाधिकारन्तरेसुपि, तत्थ पञ्हे – अथ त्वं केन वण्णेन केन वा पन हेतुना केन वा अत्थजातेन अत्तानं परिमोचयि; अनन्तरिये – अथ नं आह; अविच्छिन्नत्थे – अथ खो भगवा रत्तिया पठमं यामं पटिच्चसमुप्पादं अनुलोमपटिलोमं मनसाकासि; अधिकारन्तरे – अथ पुब्बस्सरलोपो, ततो परन्ति अत्थोपि – अथ दक्खसि भद्दन्ते निग्रोधं मधुरप्फलं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">खलु इति अनुस्सवत्थेपि, तथा हि “समणो खलु भो गोतमो”ति इमिस्सा पाळिया अत्थं संवण्णेन्तेहि “खलूति अनुस्सवत्थे निपातो”ति वुत्तं, समणो किर भो गोतमोति अत्थो; तथा खलु इति कत्थचि पटिसेधावधारणेसुपि, तत्थ पटिसेधे – “न पच्छाभत्तिको खलुपच्छाभत्तिको”; अवधारणे- साधु खलु पयसो पानं यञ्ञदत्तेन, एत्थ हि साधु खलूति साधु एवाति अत्थो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">वत इति एकंस-खेदानुकम्पा-सङ्कप्पेसुपि, तत्थ एकंसे – “अच्छेरं वत लोकस्मिं उप्पज्जन्ति विचक्खणा”; खेदे – “किच्छं वतायं लोको आपन्नो”; अनुकम्पायं – “कपणो वतायं समणो मुण्डो सङ्घाटिपारुतो अमातुको अपितुको रुक्खमूलम्हि झायति”; सङ्कप्पे – “अहो वतायं नस्सेय्या”ति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अथो इति अन्वादेसेपि – “स्वागतं ते महाराज अथो ते अदुरागतं”;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">हवे वे इच्चेते एकंसत्थेपि – “यदा हवे पातुभवन्ति धम्मा; न वे अनत्थकुसलेन अत्थचरिया सुखावहा; न वाहं पण्णं भुञ्जामि; न वायं कुमारको मत्तमञ्ञासि; न वायं भद्दिका सुरा”;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">खो इति अवधारणत्थेपि, तथा हि “अस्सोसि खो वेरञ्जो ब्राह्मणो”ति इमिस्सा पाळिया अत्थं संवण्णेन्तेहि “खो इति पदपूरणत्थे अवधारणत्थे वा निपातो”ति वुत्तं, अस्सोसि खोति अस्सोसि एवाति अत्थो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सेय्यथिदं इति सो कतमोति वा ते कतमेति वा सा कतमाति वा ता कतमाति वा तं कतमन्ति वा तानि कतमानीति वा एवं लिङ्गवचनवसेन अनियमिते अत्थेपि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तु इति एकंसे वा वचनालङ्कारे वा विसेसनिवत्तने वा – “वेदनादीसु पे’कस्मिं खन्धसद्दो तु रूळ्हिया”;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पन इति विसेसे, कत्थचि वचनालङ्कारेपि, तत्थ विसेसे – “अट्ठकथायं पन वुत्तं – खलूति एको सकुणो”ति; वचनालङ्कारे – “अच्चन्तसन्ता पन या अयं निब्बानसम्पदा”; अञ्ञेपि योजेतब्बा; - तत्रायं अत्थुद्धारो –</p>
<p rend="gatha1">खलुसद्दो निपातत्थे पक्खिभेदे च दिस्सति;</p>
<p rend="gatha1">निपातत्थम्हि तंसद्दो उपयोगे च दिस्सति।</p>
<p rend="gatha1">अस्सुसद्दो निपातत्थे दिट्ठो अस्सुजलेपि च;</p>
<p rend="gatha1">आख्यातत्तञ्च पत्वान पुथुवचनको भवे।</p>
<p rend="gatha1">निपातत्थे च पच्चत्ते उपयोगे तथेव च;</p>
<p rend="gatha1">सम्पदाने च सामिम्हि वोसद्दो सम्पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अत्थपूरणं दुविधं – विभत्तियुत्तञ्च अविभत्तियुत्तञ्च –</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अत्थि सक्का लब्भा इच्चेते पठमाय – अत्थि दिन्नं अत्थि यिट्ठं, सक्का भिक्खवे अकुसलं पजहितुं कुसलं भावेतुं, लब्भा भिक्खवे पथवी केतुं विक्केतुं ठापेतुं ओचिनितुं विचिनितुं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">दिवा भिय्यो नमो इच्चेते पठमाय च दुतियाय च – “रत्तिं येव समानं दिवाति सञ्जानन्ति, उप्पज्जति सुखं सुखा भिय्यो सोमनस्सं, नमो ते बुद्धवीरत्थु विप्पमुत्तोसि सब्बधि” एवं पठमाय, “दिवा येव समानं रत्तीति सञ्जानन्ति, भिय्यो पल्लोममापादिं अरञ्ञे विहाराय, नमो करोहि नागस्सा”ति एवं दुतियाय च;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सह विना सद्धिं सयं समं सामं सम्मा मिच्छा सक्खि पच्चत्तं किन्ति तो इच्चेते ततियाय – संघो सह वा गग्गेन विना वा गग्गेन उपोसथं करेय्य, महता भिक्खुसंघेन सद्धिं, सयं अभिञ्ञाय कमुद्दिसेय्यं, सहस्सेन समं मिता, सामं सच्चानि अभिसम्बुज्झित्वा, ये एवं जानन्ति ते सम्मा जानन्ति, ये अञ्ञथा जानन्ति मिच्छा तेसं ञाणं, साहं दानि सक्खि जानामि मुनिनो देसयतो धम्मं सुगतस्स, पच्चत्तं वेदितब्बो विञ्ञूहि, किन्ति मे सावका सद्धाय वड्ढेय्युं, अनिच्चतो दुक्खतो रोगतो गण्डतो सल्लतो”;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सो धा इच्चेते च – सुत्तसो पदसो, एकधा द्विधा इच्चादि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तुं इति चतुत्थिया, तवे इति च – दातुं, वूपकासेतुं वूपकासापेतुं, विनोदेतुं विनोदापेतुं, विवेचेतुं विवेचापेतुं, कातवे दातवे;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तो इति पञ्चमिया, सो इति च – मातितो च पितितो च संसुद्धगहणिको, नास्सुध कोचि भोगानं उपघातो आगच्छति राजतो वा चोरतो वा अग्गितो वा उदकतो वा अप्पियदायादतो वा; दीघसो ओरसो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तो सत्तमियत्थे, त्र-थादिपच्चयन्ता च – एकतो, पुरतो पच्छतो, पस्सतो पिट्ठितो, पादतो सीसतो, अग्गतो मूलतो; यत्र यत्थ यहिं तत्र तत्थ तहिं; क्व कुहिं कुहं कहं कुहिञ्चनं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">को इति सत्तमियत्थे – को ते बलं महाराज को नु ते रथमण्डलं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कत्थचि क्वचि क्वचनिच्चेते सत्तमियत्थे पदेसवाचका,</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यत्थकत्थचि इति सत्तमियत्थे अनवसेसपरियादानवचनं,</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यतोकुतोचि इति पञ्चमियत्थे अनवसेसपरियादानवचनं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समन्ता सामन्ता परितो अभितो समन्ततो एकज्झं, हेट्ठा उपरि, उद्धं अधो तिरियं, सम्मुखा परम्मुखा, आवि रहो तिरो, उच्चं नीचं, अन्तो अन्तरा अन्तं अन्तरं, अज्झत्तं बहिद्धा बाहिरा बाहिरं, ओरं पारं, आरा आरका, पच्छा पुरे, हुरं पेच्च, अपाचीनं इच्चेते सत्तमिया; सम्पति आयतिं, अज्जु अपरज्जु, स्वे सुवे उत्तरसुवे, हिय्यो परे सज्ज, सायं पातो, कालं दिवा रत्ति, निच्चं सततं अभिण्हं अभिक्खणं, मुहुं मुहुत्तं, भूतपुब्बं पुरा, यदा तदानि, एतरहि अधुना इदानि, कदा कुदाचनं, सब्बदा सदा, अञ्ञदा एकदा इच्चेते कालसत्तमिया, यदाकदाचि इति कालसत्तमियं अनवसेसपरियादानवचनं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">आवुसो अम्भो हम्भो, हरे अरे हे इच्चेते एकवचनपुथुवचनवसेन पुरिसानं आमन्तने,</p>
<p rend="bodytext">भणे इति एकवचनपुथुवचनवसेन नीचपुरिसानं आमन्तने, जे इति इस्सरेहि एकवचनवसेन दासीनं आमन्तने, भो इति एकवचन-बहुवचनवसेन पुरिसानं इत्थीनञ्च आमन्तने – भो पुरिस, भो धुत्ता, भो यक्खा, उम्मुज्ज भो पुथुसिले, परिप्लव भो पुथुसिले; गच्छथ भो घरणियोति।  सब्बानेतानि विभत्तियुत्तानेव - एत्थ पन इदं वदाम – “एहि सम्म निवत्तस्सु, मा सम्मा एवं अवचुत्थ, पुनरायु च मे लद्धो एवं जानाहि मारिस, सचे मारिसा देवानं सङ्गामगतानं उप्पज्जेय्य भयं वा छम्भितत्तं वा लोमहंसो वा”ति च एत्थ सम्म सम्मा मारिस मारिसाति पठमाविभत्तियुत्तानं एकवचनपुथुवचनन्तानं आमन्तनपदानं दिट्ठत्ता दुतियाततियादि विभत्तियुत्तभावेन तेसं पदानं अदिट्ठत्ता च तानि पदानि निपातपदेसु सङ्गहं गच्छन्तीति वेदितब्बानि।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अविभत्तियुत्तं बहुविधं बहूसु अत्थेसु वत्तति – अप्प एव, अप्पेव नाम, नु खो इच्चेते संसयत्थे – अप्पेव मं भगवा अट्ठिकं ओवदेय्य, अप्पेव नाम अयमायस्मा अनुलोमिकानि सेनासनानि पटिसेवमानो अञ्ञमाराधेय्य, अहं नु खो’स्मि नो नु खो’स्मि किं नु खो’स्मि कथं नु खो’स्मि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अद्धा अञ्ञदत्थु तग्घ जातु कामं ससक्कं जातुच्छे इच्चेते एकंसत्थे – अद्धा आवुसो भगवा जानं जानाति पस्सं पस्सति, अञ्ञदत्थु माणवकानञ्ञेव सुत्वा, तग्घ भगवा बोज्झङ्गा तग्घ सुगत बोज्झङ्गाति, इदञ्हि जातु मे दिट्ठं नयिदं इतिहीतिहं, कामं चजाम असुरेसु पाणं, एवरूपन्ते राहुल कायेन कम्मं ससक्कं न च करणीयं, न मिगाजिन जातुच्छे अहं किञ्चि कुदाचनं अधम्मेन जिने ञातिं न चापि ञातयो ममं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एव इति अवट्ठानत्थे – पुब्बेव मे भिक्खवे सम्बोधा अनभिसम्बुद्धस्स बोधिसत्तस्सेव सतो एतदहोसि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कच्चि नु ननु इच्चेते पुच्छनत्थे – कच्चि भिक्खवे खमनीयं कच्चि यापनीयं, को नु खो भन्ते हेतुको पच्चयो भगवतो सितस्स पातुकम्मायाति, ननु त्वं फग्गुन कुलपुत्तो सद्धा अगारस्मा अनगारियं पब्बजितो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कथं इति उपायपुच्छनत्थे – कथं सु तरति ओघं कथं तरति अण्णवं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">किंसु किं इच्चेते वत्थुपुच्छनत्थे – किंसु छेत्वा सुखं सेति, किं सेवमानो लभतीध पञ्ञं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एवं इत्थं इति इच्चेते निदस्सनत्थे – एवम्पि ते मनो इत्थम्पि ते मनो इतिपि ते चित्तं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">याव ताव, यावता तावता, कित्तावता एत्तावता इच्चेते परिच्छेदत्थे – यावस्स कायो ठस्सति ताव नं दक्खन्ति देवमनुस्सा, यावता भिक्खवे कासिकोसला, तावता त्वं भविस्सति इसि वा इसित्थाय वा पटिपन्नो, कित्तावता नु खो भन्ते उपासको होतीति, एत्तावता खो महानाम उपासको होतीति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एवं साहु लहु ओपायिकं पतिरूपं आम आमो इच्चेते सम्पटिच्छनत्थे – एवं भन्तेति खो ते भिक्खू भगवतो पटिस्सुत्वा, साहूति वा लहूति वा ओपायिकन्ति वा पतिरूपन्ति वा, अपावुसो अम्हाकं सत्थारं जानासीति - आमावुसो जानामि, आमोति सो पटिस्सुत्वा माधरो सुवपण्डितो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">किञ्चापि इति अनुग्गहत्थे – किञ्चापि मे भन्ते भगवा सद्धायिको पच्चयिको, किञ्चापि भिक्खवे राजा चक्कवत्ती, किञ्चापि भिक्खवे अरियसावको, किञ्चापि सोकम्म करोति पापकं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">किञ्चि इति अनुग्गहत्थे गरहत्थे च – अञ्ञेपि देवो पोसेति किञ्चि देवो सकं पजं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यथा तथा यथेव तथेव एवं एवमेव एवमेवं एवम्पि यथापि सेय्यथापि, सेय्यथापि नाम, विय इव यथरिव तथरिव इच्चेते पटिभागत्थे – नगरं यथा पच्चन्तं गुत्तं सन्तरबाहिरं, तथूपमं सप्पुरिसं वदामि, यथेव त्याहं वचनं अकरं भद्दमत्थुते, तथेव सद्धो सुतवा अभिसङ्खच्च भोजनं, एवं विजितसङ्गामं सत्थवाहं अनुत्तरं, एवमेव त्वम्पि पमुञ्चस्सु सद्धं, एवमेवं भोता गोतमेन अनेकपरियायेन धम्मो पकासितो, एवम्पि यो वेदगू भावितत्तो, यथापि सेला विपुला नभं आहच्च पब्बता, सेय्यथापि भिक्खवे महारुक्खो, सेय्यथापि नाम महती नङ्गलसीसा, हत्थिप्पभिन्नं विय अङ्कुसग्गहो, तूलं भट्ठंव मालुतो, यथरिव भोता गोतमेन, तथरिव भगवाति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अहो नाम इच्चेते गरहत्थे – अहो वत रे अस्माकं पण्डितका अहो वत रे अस्माकं बहुस्सुतका अहो वत रे अस्माकं तेविज्जका, अत्थि नाम तुम्हे आनन्द थेरे भिक्खू विहेठियमाने अज्झुपेक्खिस्सथ, अत्थि नाम तात रट्ठपाल अम्हाकं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अहो नाम साधु इच्चेते पसंसनत्थे – अहो बुद्धो अहो धम्मो अहो सङ्घो, अहो धम्मस्स स्वाक्खातता, अहो सङ्घस्स सुप्पटिपन्नता, अहो वत नो सत्थुसम्पदा, अहो दानं परमदानं कस्सपे सुप्पतिट्ठितं, यत्र हि नाम सावकोपि एवं महिद्धिको भविस्सति एवं महानुभावो, साधु साधु सारिपुत्त आनन्दोव सम्मा व्याकरमानो व्याकरेय्य;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">साधु इति याचन-सम्पटिच्छनेसु – साधु मे भन्ते भगवा धम्मं देसेतु यमहं भगवतो धम्मं सुत्वा आजानेय्यन्ति, साधूति वत्वान पहूतकामो पक्कमि यक्खो विधुरेन सद्धिं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अहो इति पत्थनत्थे – अहो वत मं अरञ्ञे वसमानं रज्जे अभिसिञ्चेय्युन्ति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इङ्घ हन्द इच्चेते चोदनत्थे – इङ्घ मे त्वं आनन्द पानीयं आहर, पिपासितो’स्मि आनन्द पिविस्सामीति; हन्द दानि भिक्खवे आमन्तयामि वो, वयधम्मा सङ्खारा अप्पमादेन सम्पादेथाति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एवमेतं इति अनुमोदनत्थे – एवमेतं महाराज, एवमेतं महाराज, सब्बे सत्ता मरणधम्मा मरणपरियोसाना;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">किर इति अनुस्सवत्थे अरुचिसूचनत्थे च, तत्थ अनुस्सवत्थे – अस्सोसि खो चित्तो गहपति ‘निगण्ठो किर नाटपुत्तो मच्छिकासण्डं अनुप्पत्तो’ति; अरुचिसूचनत्थे – खणवत्थुपरित्तत्ता आपातं न वजन्ति ये ते धम्मारम्मणा नाम येसं रूपादयो किर;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नून इति अनुमानानुस्सरण-परिवितक्कनत्थे – “न हि नून सो धम्मविनयो ओरको न सा ओरका पब्बज्जा”ति एवं अनुमानत्थे; “सा नून सा कपणिया अन्धा अपरिणायिका”ति एवं अनुस्सरणत्थे, “यं नूनाहं अनुपखज्ज जीविता वोरोपेय्य”न्ति एवं परिवितक्कनत्थे;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कस्मा इति कारणपुच्छनत्थे – कस्मा भवं विजनं अरञ्ञनिस्सितो तपो इध क्रुब्बसि ब्रह्मपत्तिया;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यस्मा तस्मा, तथा हि, तेन इच्चेते कारणच्छेदनत्थे – यस्मा च खो भिक्खवे रूपं अनत्ता तस्मा रूपं आबाधाय संवत्तति, तथाहि पन मे अय्यपुत्ता भगवा निमन्तितो स्वातनाय सद्धिं भिक्खुसङ्घेन, सुञ्ञं मे अगारं पविसितब्बं अहोसि, तेन पाविसिन्ति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">धीर अत्थु इति गरहत्थे – धीरत्थु कण्डिनं सल्लं; धीरत्थु तं विसं वन्तं - मतन्तरे धी इति गरहत्थे – धी ब्राह्मणस्स हन्तारं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">हा इति विसादे तदाकारनिदस्सने च – “हा मट्ठकुण्डली हा मट्ठकुण्डली” एवं विसादे, “हा चन्द हा चन्द” एवं विसादाकारनिदस्सने;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तुण्ही इति अभासने – तुण्हीभूतो उदिक्खेय्य;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सच्छि इति पच्चेक्खे – अरहत्तफलं सच्छाकासि, अरहत्तफलं सच्छिअकासि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">दुट्ठु कु इच्चेते कुच्छितत्थे – दुट्ठुल्लं, कुपुत्तो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यथा इति अतिवियाति अत्थे योग्गता-विच्छा-पटिपाटि-पदत्थानतिवत्ति-निदस्सनेसु च – “यथा अयं निमि राजा पण्डितो कुसलत्थिको” एवं अतिवियाति अत्थे, तथा हि यथा अयन्ति अयं निमि राजा यथा पण्डितो अतिविय पण्डितोति अत्थो; “यथानुरूपं उपसंहरति” एवं योग्गतायं; “ये ये वुड्ढा यथावुड्ढं” एवं विच्छायं; “वुड्ढानं पटिपाटि यथावुड्ढं” एवं पटिपाटियं; यथाक्कमं एवं पदत्थानतिवत्तियं; “को गस्स, यथा कुलूपको” एवं निदस्सने;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">साधु सुट्ठु इच्चेते सम्पटिच्छनानुमोदनत्थेसु – “साधु सुट्ठु भन्ते संवरिस्सामि” एवं सम्पटिच्छनत्थे; साधु ते कतं, सुट्ठु तया कतं, एवं अनुमोदनत्थे;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सह सद्धिं अमा इच्चेते समकिरियायं – वेदेहो सह’मच्चेहि उम्मग्गेन गमिस्सति, मया सद्धिं गमिस्सति, अमावासी दिवसो अमावासिका रत्ति, सब्बकिच्चेसु अमा वत्ततीति अमच्चो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सह इति सम्पन्नत्थे च – सह वत्थेहि सोभति, इदं बिम्बं वत्थेहि सम्पन्नं सोभति, न नग्गन्ति अत्थो, एत्थ हि सहसद्दो समकिरियायं न वत्तति सम्पन्नत्थे येव वत्तति, “सम्पन्नं खेत्तं सखेत्त”न्ति एत्थ विय;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">विना रिते रहिता इच्चेते विप्पयोगे – विना सद्धम्मा नत्थञ्ञो कोचि लोके नाथो विज्जति, रिते सद्धम्मा कुतो सुखं, रहिता मातुजा;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अञ्ञत्र इति परिवज्जनत्थे – अञ्ञत्र बुद्धुप्पादा अभिसमयो नत्थि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नाना पुथु इच्चेते बहुप्पकारे – नानाफलधरा दुमा; येन अन्नेन यापेन्ति पुथु समणब्राह्मणा;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नानं इति असदिसत्थे – व्यञ्जनमेव नानं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुथु विसुं इच्चेते असङ्घाटे – अरियेहि पुथुभूतो जनो विसुंभूतो जनो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कते इति पटिच्चत्थे – “न मनो वा सरीरं वा मं कते सक्क कस्सचि कदाचि उपहञ्ञेथ एतं सक्क वरं वरे”, एत्थ हि मं कतेति मं पटिच्च मम कारणाति अत्थो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">मनं इति ईसकं अप्पत्तभावे – मनं वुळ्हो अहोसि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नु इति एवसद्दत्थेपि – मार दिट्ठिगतं नु ते, नामसद्दत्थेपि – यं नु गिज्झो योजनसतं कुणपानि अवेक्खति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुन पुनो पुनं इच्चेते अपठमे – पुन वदामि, पुनोपि धम्मं देसेसि खन्धानं उदयब्बयं, न पुनो अमताकारं पस्सिस्सामि मुखं तव, नाहं पुनं न च पुनं न चापि अपुनप्पुनं हत्थिबोन्दिं पवेक्खामि, एत्थ च अपुनप्पुनन्ति अकारो निपातमत्तं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुनप्पुनं इति अभिण्हत्थे – दुक्खा जाति पुनप्पुनं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">चिरं चिरस्सं इच्चेते दीघकाले – चिरं त्वं अनुतपेस्ससि, चिरं दीघमद्धानं तिट्ठन्ति, चिरस्सं वत पस्सामि ब्राह्मणं परिनिब्बुतं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">चे यदि इच्चेते सङ्कावत्थाने – मञ्चे त्वं निक्खणं वने, यदिमस्स लोकनाथस्स विरज्झिस्साम सासनं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">धुवं इति थिर’एकंसत्थेसु – निच्चो धुवो सस्सतो एवं थिरत्थे, धुवं बुद्धो भवामहं एवं एकंसत्थे;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सु इति सीघत्थे – लहुं लहुं भुञ्जति गच्छतीति सुद्दो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सोत्थि सुवत्थि इच्चेते आसीसत्थे – सोत्थि होतु सब्बसत्तानं, एतेन सच्चेन सुवत्थि होतु। एत्थेके वदेय्युं – सोत्थिं पस्सामि पाणिनं, सोत्थिना’म्हि समुट्ठितोति एवं सोत्थिसद्दो अलुत्तविभत्तिको हुत्वा उपयोग-करणवचनवसेन द्विप्पकारो दिट्ठो, तस्स द्विप्पकारत्ते दिट्ठे येव सुवत्थिसद्दस्सापि द्विप्पकारता दिट्ठा येव होति तग्गतिकत्ता तस्स; एवञ्च सति</p>
<p rend="gatha1">“सदिसं तीसु लिङ्गेसु सब्बासु च विभत्तिसु;</p>
<p rend="gatha1">वचनेसु च सब्बेसु यं न व्येति तदव्यय"न्ति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">वचनेन विरुज्झनतो इमेसु निपातपदेसु सङ्गहो न कातब्बोति। सच्चं, एवं सन्तेपि एतेसं सेसविभत्तियो पटिच्च वयो नत्थीति अव्ययत्ता निपातपदेसु सङ्गहो येव कातब्बो, एस नयो अञ्ञत्रापि ईदिसेसु ठानेसु;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यदि इति कत्थचि वासद्दत्थे – “यञ्ञदेव परिसं उपसङ्कमति यदि खत्तियपरिसं यदि ब्राह्मणपरिसं यदि गहपतिपरिसं” इच्चादि, एत्थ हि यदि खत्तियपरिसन्ति आदीनं खत्तियपरिसं वाति आदिना अत्थो गहेतब्बो। एत्थ च यदिसद्दस्स वासद्दत्थता कथं विञ्ञायतीति चे? यस्मा कत्थचि पाळिप्पदेसे यदिसद्देन सद्धिं वासद्दो समोधानं गच्छति “यथा इमस्स वचनं सच्चं वा यदि वा मुसा”ति आदीसु, तस्मा विञ्ञायति; सासनस्मिं हि केचि समानत्था सद्दा एकतो समोधानं गच्छन्ति, यथा “हत्थी च कुञ्जरो नागो”ति च “अप्पं वस्ससतं आयु इदानेतरहि विज्जती”ति च “तेन समेयेन बुद्धो भगवा”ति च, एवं एताय सासनयुत्तिचिन्ताय यदिसद्दस्स वासद्दत्थता विञ्ञायति; अथवा किं युत्तिचिन्ताय, ननु वत्थसुत्तसंवण्णनायं अट्ठकथाचरियेहि “यदि नीलकाय यदि पीतकाया”ति आदीनं नीलकत्थाय वाति आदिना अत्थो संवण्णितो, तदनुसारेन “यदि खत्तियपरिस”न्ति आदीनम्पि यदिसद्दस्स वासद्दत्थता विञ्ञायति येवाति निट्ठमेत्थावगन्तब्बं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यदीति कत्थचि यदासद्दस्स अत्थेपि – यदि पस्सन्ति पवने दारका फलिने दुमे;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">किस्मिं विय इति लज्जनाकारनिदस्सने – किस्मिं विय रित्तहत्थं गन्तुं, एत्थ च किस्मिं वियाति लज्जनाकारो विय, किलेसो विय होतीति अत्थो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तु इति एकंसत्थे – सेय्यो अमित्तो मतिया उपेतो न त्वेव मित्तो मतिविप्पहीनो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यञ्चेइति पटिसेधत्थे – सेय्यो अमित्तो मेधावी यञ्चे बालोनुकम्पको, यञ्चे पुत्ता अनस्सवा, यञ्चे जीवे तया विना;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">धा इति विभागत्थे – एकधा, द्विधा, तिधा;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">क्खत्तुं इति वारत्थे – एकक्खत्तुं, द्विक्खत्तुं, तिक्खत्तुं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">वे हन्द इच्चेते ववस्सग्गत्थे – ददन्ति वे यथासद्धं यत्थ पसादनं जनो, हन्द दानि अपायामि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">किन्तु इति अप्पमत्तविसेसपुच्छायं – किन्तु विपाकानीति नानाकरणं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">ननु च इति अच्चन्तविरोधे – ननु च भो सद्दक्कमानुरूपेन अत्थेन भवितब्बं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पन इति विसेसजोतनत्थे वचनालङ्कारे च – अट्ठकथायं पन वुत्तं, टीकायं पन वुत्तं, एवं विसेसजोतनत्थे; कस्मा पनेतं वुत्तं एवं वचनालङ्कारे;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इति हीति एवमेवाति निच्छयकरणत्थे – सीले पतिट्ठाय नरो सपञ्ञो चित्तं पञ्ञञ्च भावयं, आतापी निपको भिक्खु सो इमं विजटये जटन्ति इति हिदं वुत्तन्ति;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">हि, तथा हि इच्चेते दळ्हीकरणत्थे – वुत्तञ्हि, तथा हि वुत्तं;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एव इति सपटियोगितादिजोतनत्थे – तथा हि</p>
<p rend="gatha1">अयोगं योगमञ्ञेन अच्चन्तयोगमेव च;</p>
<p rend="gatha1">व्यवच्छिन्दति वत्थुस्स एवसद्दो स कीदिसो –</p>
<p rend="gatha1">विसेसनेन सहितो विसेसनियकेन च;</p>
<p rend="gatha1">किरियाय च कमेनस्स पयोगानि पवुच्चरे –</p>
<p rend="gatha1">अक्को तमोनुदो एव बुद्धो एव तमोनुदो;</p>
<p rend="gatha1">नीलं सरोजमत्थेव ञेय्यमेतं पदत्तयं।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इतो परं सुविदितत्ता पयोगानि न वक्खाम –</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कथञ्चि इति किच्छत्थे; ईसकं इति अप्पके; सणिकं इति मन्दत्थे; खिप्पं अरं लहुं आसुं तुण्णं अचिरं तुवटं इच्चेते सीघत्थे; मुसा मिच्छा अलिकं इच्चेते असच्चे; ‘अपि च खो’ति च ‘अपि तु खलू’ति च ‘यथा नामा’ति च ‘तथा नामा’ति च ‘यथा ही’ति च ‘तथा ही’ति च निपातसमुदायो; यथा चाति पटिभागत्थे समुच्चयो;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तुन त्वान त्वापच्चयन्ता उस्सुक्कनत्थे, उस्सुक्कनत्थो नाम उस्साहो अत्थो, यो हि अत्थो एकेनेव पदेन अपरिसमत्तो पदन्तरत्थं अपेक्खति, सो उस्सुक्कनत्थो, यथा “दिस्वा”ति वुत्ते ‘एवमाहा’ति वा ‘एवं अकासी’ति वा सम्बन्धो होति – पस्सितून पस्सित्वान पस्सित्वा, सुणितून सुणित्वान सुणित्वा, सम्फुस्स सम्फुसित्वा, लभित्वान लभित्वा लद्धा लद्धान, विज्झित्वा विज्झित्वान विद्धा विद्धान, बुज्झित्वा बुज्झित्वान बुद्धा बुद्धान, दिस्वा दिस्वान दिट्ठा दिट्ठान, दस्सेत्वा सावेत्वा, फुसापेत्वा लभापेत्वा विज्झापेत्वा, बोधेत्वा, दत्तून दत्वा दत्वान दापेत्वा, उपादाय विञ्ञाय विचेय्य विनेय्य निहच्च समेच्च, आरब्भ आगम्म आगच्च आपुच्छ, कत्वा करित्वा कच्च अधिकच्च, खादितून खादित्वान खादित्वा खादिय खादियान, परिविसिय परिविसियान, अनुभविय अनुभवियान, अभिवन्दितून अभिवन्दित्वान अभिवन्दिय अभिवन्दियान, अञ्ञेपि योजेतब्बा।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्र समुच्चय-विकप्प-पटिसेधनत्थेसु च वा न नो अ मा अलं हलं इच्चेतेसु अट्ठसु निपातेसु अ मा इच्चेते पदादिम्हि येव निपतन्ति न पदमज्झे न पदावसाने – “अदिट्ठं असुतं, मा अकत्था”ति आदीसु; च वा इच्चेते पदावसाने च द्विन्नं समानाधिकरणपदानं मज्झे च निपतन्ति न पदादिम्हि, तं यथा – समणो च ब्राह्मणो च, समणो वा ब्राह्मणो वा, एसो च समणो साधुरूपो एसो च ब्राह्मणो साधुरूपो, एसो वा समणो सङ्गहेतब्बो एसो वा ब्राह्मणो सङ्गहेतब्बोति। ननु च भो “वा परो असरूपा, वाणप्पच्चे”ति आदीसु वासद्दो पदादिम्हि दिस्सतीति। सच्चं, ईदिसो पन सद्दरचनाविसेसो अक्खरसमये वेय्याकरणानं मतं गहेत्वा पट्ठपितो, एकन्ततो मागधभासासु चेव सक्कटभासासु च एदिसी सद्दगति नत्थि, तस्मा अम्हाकं मते मगधभासानुरूपेन “परो वा असरूपा”ति लक्खणं ठपितन्ति। तथापि वदेय्य – ननु च भो वासद्दो पदादिम्हिपि दिस्सति, वानरोति एत्थ हि नरेन सदिसोति वानरोति। तन्न, सदिसत्थवाचको हि वासद्दो पदन्ते येव तिट्ठति “मधु वा मञ्ञति बालो”ति, वानरोति इदं तु निम्मक्खिकन्ति पदं विय अव्ययत्थपुब्बङ्गमं अव्ययीभावसमासपदम्पि न होति, इति तस्मा उप्पथं अनोतरित्वा वानं वुच्चति गमनं, तं एतस्स अत्थीतिन वानरो, यथा कुञ्जा हनु अस्सत्थीति कुञ्जरोति अत्थो गहेतब्बो। इति यथारहं पदानमादिम्हि मज्झावसानेसु च निपतन्तीति निपाता, च-वादयो अथ-खलु-वतादयो च, कत्वा-वत्वादयो पन अव्ययत्ता निपातपदेसु सङ्गहं गतत्ता निपाता;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">न नो इच्चेते पदादिम्हि चेव पदावसाने च निपतन्ति न पदमज्झे, तं यथा – न वे अनत्थकुसलेन अत्थचरिया सुखावहा, नो हेतं भन्ते, पमत्तो पुरिसो पुञ्ञकम्मं करोति न, एवम्पि मे नो इच्चादि;</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अलं हलं इच्चेते पदादिम्हि चेव अवसाने च निपतन्ति न पदमज्झे – अलं पुञ्ञानि कातुं, पुञ्ञानि कातुं अलन्ति वा, हलं दानि पकासितुं, पकासितुं लहन्ति वा।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इमस्मिं पकरणे अट्ठकथानुरूपेन पिसद्दोपि निपातेसु इच्छितब्बो, अपिसद्दोपि च निपातपक्खिको कातब्बो यत्थ किरियावाचकपदतो पुब्बो न होति, तं यथा – अपि दिब्बेसु कामेसु रतिं सो नाधिगच्छति, राजापि देवोपि, इतिपि सो भगवाति; तेसु पिसद्दो पदमज्झे पदावसाने च निपतति, अपिसद्दो पन पदादिम्हि पदमज्झे पदावसाने च निपतति – तिट्ठतिपि निसीदतिपि चङ्कमतिपि निपज्जतिपि अन्तरापि धायति। पदपूरणेसुपि अथ खलु वत वथादीनं निपातादीनं यथासम्भवं योजेतब्बं।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि यथारहं तेसं निपातानं अत्थुद्धारं कथयाम –</p>
<p rend="bodytext">तत्थ एवंसद्दो उपमूपदेस-सम्पहंसन-गरह-वचनसम्पटिग्गहाकार-निदस्सनावधारणादिअनेकत्थप्पभेदो, तथा हेस “एवं जातेन मच्चेन कत्तब्बं कुसलं बहु”न्ति एवमादीसु उपमायं आगतो, “एवं ते अभिक्कमितब्बं एवं ते पटिक्कमितब्ब”न्ति आदीसु उपदेसे, “एवमेतं भगवा एवमेतं सुगता”ति आदीसु सम्पहंसने, “एवमेव पनायं वसली यस्मिं वा तस्मिं वा तस्स मुण्डकस्स समणस्स वण्णं भासती”ति आदीसु गरहणे, “एवं भन्तेति खो ते भिक्खू भगवतो पच्चस्सोसु”न्ति आदीसु वचनसम्पटिग्गहे, “एवं व्या खो अहं भन्ते भगवता धम्मं देसितं आजानामी”ति आदीसु आकारे, “एहि त्वं माणवक, येन समणो आनन्दो तेनुपसङ्कम, उपसङ्कमित्वा मम वचनेन समणं आनन्दं अप्पाबाधं अप्पातङ्कं लहुट्ठानं बलं फासुविहारं पुच्छ ‘सुभो माणवो तोदेय्यपुत्तो भवन्तं आनन्दं अप्पाबाधं अप्पातङ्कं लहुट्ठानं बलं फासुविहारं पुच्छती’ति, एवञ्च वदेहि – साधु किर भवं आनन्दो येन सुभस्स माणवस्स तोदेय्यपुत्तस्स निवेसनं तेनुपसङ्कमतु अनुकम्पं उपादायाति” आदीसु निदस्सने, “तं किं मञ्ञथ कालामा इमे धम्मा कुसला वा अकुसला वाति, अकुसला भन्ते, सावज्जा वा अनवज्जा वाति, सावज्जा भन्ते. विञ्ञूगरहिता वा विञ्ञूपसत्था वाति, विञ्ञूगरहिता भन्ते, समत्ता समादिन्ना अहिताय दुक्खाय संवत्तन्ति नो वा, कथं वो एत्थ होतीति, समत्ता भन्ते समादिन्ना अहिताय दुक्खाय संवत्तन्ति, एवं नो एत्थ होती”ति आदीसु अवधारणे, इच्चेवं</p>
<p rend="gatha1">उपमायं उपदेसे आकारे सम्पहंसने;</p>
<p rend="gatha1">वचनसम्पटिग्गहे गरहायं निदस्सने;</p>
<p rend="gatha1">अथो’वधारणादिम्हि एवंसद्दो पवत्तति।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्र अन्तरासद्दो कारण-खण-चित्त-वेमज्झ-विवरादीसु वत्तति – “तदन्तरं को जानेय्य अञ्ञत्र तथागता”ति च “जना सङ्गम्म मन्तेन्ति मञ्च तञ्च किमन्तर”न्ति च आदीसु कारणे अन्तरासद्दो, “अद्दस मं भन्ते अञ्ञतरा इत्थी विज्जन्तरिकाय भाजनं धोवन्ती”ति आदीसु खणे, “यस्स’न्तरतो न सन्ति कोपा”ति आदीसु चित्ते, अन्तरा वोससानमापादी”ति आदीसु वेमज्झे, “अपि चायं तपोदा द्विन्नं महानिरयानं अन्तरिकाय गच्छती”ति आदीसु विवरे, अञ्ञस्मिं पन ठाने वेमज्झेति अत्थो अधिप्पेतो, इच्चेवं</p>
<p rend="gatha1">कारणे चेव चित्ते च खणस्मिं विवरेपि च;</p>
<p rend="gatha1">वेमज्झादीसु अत्थेसु अन्तराति रवो गतो।</p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्र अज्झत्तसद्दो गोचरज्झत्ते नियकज्झत्ते अज्झत्तज्झत्ते विसयज्झत्तेति चतूसु अत्थेसु दिस्सति – “तेनानन्द भिक्खुना तस्मिं येव पुरिमस्मिं समाधिनिमित्ते अज्झत्तमेव चित्तं सण्ठपेतब्बं, अज्झत्तरतो समाहितो”ति आदीसु अयं गोचरज्झत्ते दिस्सति; “अज्झत्तं सम्पसादनं, अज्झत्तं वा धम्मेसुधम्मानुपस्सी विहरती”ति आदीसु नियकज्झत्ते; “छ अज्झत्तिकानि आयतनानी”ति आदीसु अज्झत्तज्झत्ते; “अयं खो पनानन्द विहारो तथागतेन अभिसम्बुद्धो यदिदं सब्बनिमित्तानं अमनसिकारा अज्झत्तं सुञ्ञतं उपसम्पज्ज विहरती”ति आदीसु विसयज्झत्ते, इस्सरियट्ठानेति अत्थो, फलसमापत्ति हि बुद्धानं इस्सरियट्ठानं नाम। इच्चेवं निपातपदविभत्ति समत्ता।</p>
<p rend="gatha1">इच्छे नरो सुपटुतं परियत्तिधम्मे,</p>
<p rend="gatha1">वाचोगधे चतुपदे विपुलत्थसारे;</p>
<p rend="gatha1">योगं करेय्य सततं बहुधा विभत्ते,</p>
<p rend="gatha1">योगं करं सुपटुतं स नरो’धिगच्छे।</p>

<p rend="bodytext"></p>

<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इति नवङ्गे साट्ठकथे पिटकत्तये व्यप्पथगतीसु विञ्ञूनं कोसल्लत्थाय कते सद्दनीतिप्पकरणे वाचोगधपदविभत्ति नाम सत्तवीसतिमो परिच्छेदो।</p>

</body>
</text>
</TEI.2>
