<?xml version="1.0" encoding="UTF-16"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tipitaka-deva.xsl"?>
<TEI.2>
<teiHeader></teiHeader>
<text>
<front></front>
<body>

<p rend="chapter">२३. समासकप्प</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="gatha1">इतो परं पवक्खामि, समासेन हितावहं;</p>
<p rend="gatha1">समासं अत्थसद्दानं, समासपरिदीपनं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ दुविधं समसनं: सद्दसमसनं अत्थसमसनञ्च। तेसु सद्दसमसनं लुत्तसमासे लब्भति: “समणब्राह्मणा”ति आदीसु, अत्थसमसनं अलुत्तसमासे: दूरेनिदानं, गवंपति, उरसिलोमो, देवानंपियतिस्सोति आदीसु, तदुभयम्पि वा लुत्तसमासे लब्भति: “सहायो ते महाराज, महाराजा मरुप्पियो”ति आदीसु, एत्थ च मरुप्पियोति देवानंपियतिस्सो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="675"><hi rend="paranum">६७५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> नामोपसग्ग-निपातानं युत्तत्थो समासो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तेसं नामोपसग्ग-निपातानं पयुज्जमानपदत्थानं यो युत्तत्थो, सो समाससञ्ञो होति: कठिनस्स दुस्सं कठिनदुस्सं इच्चादि। नामोपसग्ग-निपातानन्ति किमत्थं: “देवदत्तो पचती”ति आदीसु आख्यातेन समासो न होतीति दस्सनत्थं। युत्तत्थोति किमत्थं: “भटो रञ्ञो, पुत्तो देवदत्तस्सा”ति आदीसु अञ्ञमञ्ञानपेक्खेसु, “बकस्स सेतानि पत्तानी”ति आदीसु अञ्ञसापेक्खेसु अयुत्तत्थताय समासो न होतीति दस्सनत्थं। समास इच्चनेन क्वत्थो: समासन्तगतानं अन्तो क्वचत्तं। एत्थ चाख्यातग्गहणं कस्मा न कतं, ननु आख्यातस्मिम्पि समासो दिस्सति “यो नं पाति रक्खति, तं मोक्खेति आपायिकादीहि दुक्खेहि मोचेतीति पातिमोक्खो”ति सनिब्बचनस्स पदस्स दस्सनतोति। तं न, तस्मिं हि निब्बचने पातिमोक्खोति पदं तद्धितवसेन सिज्झति, न समासवसेन, एहिपस्सिकोति पदं इवाति। ननु च भो एहिपस्सिकोति एत्थ एहि पस्साति इमं विधिं अरहतीति अत्थे तद्धितो णिकपच्चयो दिस्सति, पातिमोक्खोति एत्थ पन तद्धितो पच्चयो न दिस्सतीति। दिस्सति एव; पातिमोक्खोति एत्थ सकत्थे णपच्चयो भवतीति। ननु च भो णपच्चयो अपच्चेयेव दिस्सतीति। न अपच्चे येव, “तेन रत्तं”इच्चादीस्वत्थेसुपि दिस्सनतो, “ण रागा ... तस्सेदमञ्ञत्थेसु चा”ति हि लक्खणं वुत्तन्ति। एवं होतु, ननु च भो “अनञ्ञातञ्ञस्सामीतिन्द्रिय”न्ति एत्थ आख्यातेन समासो दिस्सतीति। सच्चं, किञ्चापि एत्थ आख्यातपदं दिस्सति, तथापि इतिसद्देन सम्बन्धत्ता तं पदं निपातपक्खिकं हुत्वा समासपदत्तं उपगच्छतीति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="676"><hi rend="paranum">६७६</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> क्वचि विभत्तिलोपं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तेसं युत्तत्थानं समासारहानं नामोपसग्ग-निपातानं विभत्तियो क्वचि लोपं आपज्जन्ति: कठिनदुस्सं, आगन्तुकभत्तं, पभङ्करो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="677"><hi rend="paranum">६७७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> समास-तद्धिताख्यात-कितकानं पच्चय-पद-अक्खरागमा च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">न केवलं विभत्तियो येव, अथ खो समास-तद्धिताख्यात-कितकानं पच्चय-पद-अक्खरागमा च क्वचि लोपं आपज्जन्ति: वसिट्ठस्स अपच्चं वासिट्ठो, विनताय अपच्चं वेनतेय्यो, हिमवन्तपस्सं इच्चेवमादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="678"><hi rend="paranum">६७८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> न पदानं विप्पकतेन उत्तरेन समासो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पदानं विप्पकतवचनभूतेन उत्तरपदेन सह समासो न होति: मग्गं गच्छन्तो, धम्मं सुणमानो, धम्मं चरन्तो इच्चादि। विप्पकतेनाति किं: अद्धानमग्गप्पटिपन्नो, गुणमहन्तो। एत्थ च गच्छन्तादीनं विप्पकतवचनता “गच्छन्तो सो भारद्वाजो, अद्दस अज्जुतं इसि”न्ति आदिकाहि पाळीहि विञ्ञायति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="679"><hi rend="paranum">६७९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> त्वापच्चयन्तादीहि च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">त्वापच्चयन्तादीहि च विप्पकतवचनभूतेहि उत्तरपदेहि सह पदानं समासो न होति: सङ्गामं ओतरित्वान सीहनादं नदी कुसो; दानानि दातुं इच्चादि। उत्तरपदेहीति किं: पटिच्चसमुप्पादो, उपादाय-रूपं, गन्तुकामो, दातुकामो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="680"><hi rend="paranum">६८०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> आन-त-तवन्तु-तावीहि च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">आन-त-तवन्तु-तावीपच्चयन्तेहि च सह पदानं समासो न होति: रथं कुब्बानो, कम्मं करानो, ओदनं भुत्तो, भत्तं भुत्तवा, भत्तं भुत्तावी।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="681"><hi rend="paranum">६८१</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> असुखुच्चारणे अविदितत्थे च वाक्यं एव।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यत्थ समासे कयिरमाने पदं सुखुच्चारणं न भवति, अत्थो च विदितो न होति, तस्मिं ठाने वाक्यमेव होति, न समासो। काकेहि पातब्बा; दस्सनेन पहातब्बा; पुण्णो मन्ताणिपुत्तो इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="682"><hi rend="paranum">६८२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> उपपदे धातुमयानं निच्चं समासो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">उपपदे ठितानं धातुमयानं पदानं पुब्बपदेहि सह निच्चं समासो होति: कम्मं करोतीति कम्मकारो, अत्ततो जातो अत्तजो इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="683"><hi rend="paranum">६८३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> त्वापच्चयन्तादीहि च पुब्बेहि।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">त्वापच्चयन्तादीहि च पुब्बपदेहि सह पदानं निच्चं समासो होति: महाभूतानि उपादाय पवत्तं रूपं उपादाय-रूपं उपादा-रूपं वा यकारलोपवसेन; अञ्ञमञ्ञं पटिच्च सहिते धम्मे उप्पादेतीति पटिच्चसमुप्पादो; कटत्ता कतकारणा पवत्तं रूपं कटत्ता-रूपं, कम्मजरूपं वुच्चति। अञ्ञानिपि योजेतब्बानि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="684"><hi rend="paranum">६८४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> इतिना च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इतिसद्देन च पुब्बपदभूतेनसह पदानं समासो होति: अनञ्ञातं ञस्सामीति एवं पटिपन्नस्स पवत्तं इन्द्रियं अनञ्ञातञ्ञस्सामीतिन्द्रियं, जोतिपालो इति नामं जोतिपालोतिनामं इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="685"><hi rend="paranum">६८५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> लुत्तीतिनाख्यातेन च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">लुत्तइतिसद्देन आख्यातेन पुब्बपदभूतेन सह पदानं समासो होति: एहि-उपसम्पदा इच्चादि। एहिसागतवादीति एत्थ पन सागतसद्देनेव सह समासो, न एहिसद्देन, एहिसद्दो हि वाक्यावयवे वत्तति: एहि सागतं इति वदनसीलोति एहिसागतवादीति समासो। लुत्तीतिनाख्यातेनाति किं: देवदत्तो गतो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="686"><hi rend="paranum">६८६</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अलुत्तविभत्तिकेन पदानञ्च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अलुत्तविभत्तिकेन पदेन सह पदानं समासो होति: देवानं-पिय-तिस्सो, मनसि-कारो, कण्ठे-काळो, कुतोजो, ततोजो, इतोजो, इतोनिदानो, वनेजो: यं वनेजो वनेजस्स वञ्चेय्य कपिनो कपीति पाळी।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="687"><hi rend="paranum">६८७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> रूळ्हिनामेहि च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">रूळ्हिनामेहि च सह पदानं समासो होति: येवापनकधम्मो, येवापनकधम्मा, यंवापनकरूपं, गच्छतिधातु, पचतिधातु, करोतिधातु, गमिधातु, गमुधातु, करधातु, सिविभत्ति, आपच्चयो इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="688"><hi rend="paranum">६८८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अयुत्तत्थो युत्तत्थो व विसेसनीयविसेसने।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सद्दन्तरिकवसेन यो अयुत्तत्थो, सो विसेसनीयस्स विसेसने सति युत्तत्थो इव दट्ठब्बो: सेय्यथापि भिक्खवे निक्खं जम्बोनदं दक्खकम्मारपुत्त-उक्कामुख-सुकुसलसम्पहट्ठं ... तपते भासते विरोचति च एत्थायं समासविधि: सुकुसलेन सम्मा पहट्ठं सुकुसलसम्पहट्ठं, उक्कामुखे सुकुसलसम्पहट्ठं उक्कामुख-सुकुसलसम्पहट्ठं, दक्खो कम्मारपुत्तो दक्खकम्मारपुत्तो, दक्खकम्मारपुत्तेन उक्कामुखसुकुसलसम्पहट्ठं दक्खकम्मारपुत्त-उक्कामुखसुकुसलसम्पहट्ठं, दक्खेन सुकुसलेन कम्मारपुत्तेन उक्कामुखे पचित्वा सम्पहट्ठन्ति अत्थो। एत्थ पन समासभावेन एकपदत्तेपि अत्थवसेन अन्तरन्तरा उद्धरित्वा उद्धरित्वा पदयोजना अट्ठकथाचरियेहि कताति वेदितब्बा, विचित्रनयं हि सत्थु पावचनं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="689"><hi rend="paranum">६८९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> सत्वासत्वं अतिच्च भावनिसेधे च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सत्वं वुच्चति दब्बं, असत्वं वुच्चति अदब्बं, भावो वुच्चति किरिया; तीसु पदेसु अच्चासन्नानं पठम-दुतियपदानं वसेन यो अयुत्तत्थो, सो सत्वं वा असत्वं वा अतिक्कमित्वा भावनिसेधे सति युत्तत्थो इव दट्ठब्बो: असूरियपस्सानि मुखानि, अचन्दमुल्लोकिकानि मुखानि, असद्धभोजी, अलवणभोजी, अपुनगेय्या गाथा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="690"><hi rend="paranum">६९०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अन्तरितसापेक्खस्स अगमकत्ता नानन्तरेन समासो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तीसु पदेसु अन्तरितस्स सापेक्खपदस्स अत्तना ञापेतब्बस्स अत्थस्स अगमकत्ता अनन्तरपदेन सह समासो न होति: देवदत्तस्स कण्हा दन्ता, बकस्स सेतानि पत्तानि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="691"><hi rend="paranum">६९१</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> द्वीहि समपदेहि विसिट्ठेकत्थे गमकत्ता समासो निच्चं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुन समासग्गहणं पटिसेधस्स निवत्तनत्थं। तीसु पदेसु द्वीहि सदिसपदेहि विसेसिते एकस्मिं अत्थे वत्तब्बे अन्तरितस्सापि सतो सापेक्खपदस्स अत्तना ञापेतब्बस्स अत्थस्स गमकत्ता अनन्तरपदेन सह समासो निच्चं: देवानं देवानुभावो, राजूनं राजतेजो। अत्र पनायं पाळि: अप्पमाणो उळारो ओभासो लोके पातुरहोसि अतिक्कम्मेव देवानं देवानुभावन्ति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="692"><hi rend="paranum">६९२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> क्वचानन्तरितस्स उत्तरेन।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तीसु पदेसु अनन्तरितस्स सापेक्खसद्दस्स गमकत्ता उत्तरपदेन सह क्वचि समासो होति: रञ्ञो दासिपुत्तो, रञ्ञो दासिया पुत्तो वा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ समासोति समसनं समासो, पदसङ्खेपो, अथ वा समसियति सद्दवसेन वा अत्थवसेन वा विभत्तिलोपं कत्वा वा अकत्वा वा एकपदत्तकरणेन सङ्खिपियतीति समासो, समस्सितपदं। नानापदानं एकपदत्तुपगमनं समासलक्खणं। केचि पन “भिन्नत्थानं एकत्थभावो समासलक्खण”न्ति वदन्ति। सो च समासो किच्चवसेन लुत्तसमासो अलुत्तसमासोति दुविधो, तथा सभावतो निच्चसमासो अनिच्चसमासोति दुविधो, सञ्ञावसेन अब्ययीभावो कम्मधारयो दिगु तप्पुरिसो बहुब्बीहि द्वन्दो चाति छब्बिधो, पभेदवसेन सत्तवीसतिविधो अट्ठवीसतिविधो भवति। तेसं पन समासानं द्वे पयोजनानि:  एकपदत्तं एकविभत्तिता चाति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="693"><hi rend="paranum">६९३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> विभत्तिलोपे सरन्तस्स लिङ्गस्स पकति।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">व्यासपदानं विभत्तिलोपे कते सरन्तस्स लिङ्गस्स पकतिरूपं होति: चक्खुसोतं, राजपुत्तो, इमेसं पच्चया इदप्पच्चया इच्चेवमादि। इमस्मिं ठाने पकतिरूपं नाम लुत्तसरस्स पुनानयनवसेन च कतिमादेसस्स इदसद्दस्स पुन अत्तनो पकतियं ठितभावेन च वेदितब्बं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="694"><hi rend="paranum">६९४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> क्वचि व्यञ्जनन्तस्स।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">विभत्तिलोपे कते व्यञ्जनन्तस्स लिङ्गस्स क्वचि पकतिरूपं होति: को समुदयो एतस्साति किंसमुदयो। क्वचीति किं: कोनामायं भन्ते धम्मपरियायो, एत्थ च किं नामं एतस्साति कोनामोति विग्गहो, एत्थ तु किंसद्दस्स को इच्चादेसवसेन पकतिरूपं न भवति। अत्रायं अत्थुद्धारो: को इति सद्दो को पुरिसोति आदीसु पच्चत्तवचनत्थे पुच्छासब्बनामं हुत्वा वत्तति, “को ते बलं महाराजा”ति आदीसु क्वसद्दत्थवसेन सत्तमियत्थे पुच्छासब्बनामं हुत्वा वत्तति, “कोनामो ते उपज्झायो”ति आदीसु समासपदावयवभावेन पुच्छत्थो हुत्वा वत्ततीति दट्ठब्बो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="695"><hi rend="paranum">६९५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> उपसग्ग-निपाता अव्यया।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">उपसग्ग-निपाता विना एकच्चं सन्धिकिच्चं समासकिच्चं तद्धितकिच्चञ्च सब्बेसुपि लिङ्ग-विभत्ति-वचनेसु अवितथत्ता विनासाभावेन अव्ययसञ्ञा होन्ति। तेसं सरूपवित्थारो पदविभागे आवि भविस्सति। इमानि पन तेसं सन्धिकिच्चादीसु व्ययीभावगमने पयोगानि, सेय्यथिदं: चक्खुं भिक्खवे अद्धभूतं, नामं सब्बं अद्धभवि, अगारं अज्झ सो वसि, ओवदेति महामुनि, कदन्नं, कापुरिसो, पातयागु, पातरासो, आवुसवादो, आवुसोवादो, आभिधम्मिको, मुसावादिनो इदन्ति मोसवज्जं मुसावादोति अत्थो इच्चेवमादीनि:</p>
<p rend="gatha1">व्ययो तीसु च लिङ्गेसु, सब्बासु च विभत्तिसु;</p>
<p rend="gatha1">येसं नत्थि पदानन्तु, तानि वुच्चन्ति अव्यया।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="696"><hi rend="paranum">६९६</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अव्ययपुब्बको अव्ययीभावो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अव्ययपुरेचरो अव्ययप्पधानो समासो अव्ययीभावसमासो होति। अव्ययानं अत्थं भावेति विभावेति पकासेतीति अव्ययीभावो। अयं हि समासो यस्मा उपनगरन्ति आदीसु नगरसद्दादीहि युत्तानं अव्ययसञ्ञानं उपसग्ग-निपातानं अत्थं विभावयति, तस्मा अव्ययीभावोति वुच्चति: तथा हि उपनगरन्ति पदस्स नगरसमीपन्ति अत्थो होति, “सयंकतं मक्कटकोव जालन्ति” एत्थ पन पदपटिपाटिया अत्थस्स गहेतब्बत्ता अव्ययत्थविभावना नत्थीति सयं-कतन्ति समासो अव्ययीभावो न होति, तथा हि पुब्बपदत्थपधानो अव्ययीभावो। केचि पन “अव्ययत्थपुब्बङ्गमत्ता अनव्ययं अव्ययं भवतीति अव्ययीभावो”तिपि वदन्ति। अयं पन अस्माकं रुचि: अव्ययत्थपुब्बङ्गमत्ता अनव्ययम्पि पदं एकदेसेन अव्ययं भवति एत्थाति अव्ययीभावोति। एत्थ च एकदेसग्गहणं “को यं मज्झे-समुद्दस्मि”न्ति इमं पाळिं समत्थेति, समुद्दस्स मज्झे मज्झे-समुद्दं, तस्मिं मज्झे-समुद्दस्मिन्ति हि विग्गहो, अत्थो पन समुद्दस्स मज्झे इच्चेव योजेतब्बो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि सोतूनं असम्मोहत्थं सविनिच्छयानि अव्ययत्थजोतकानि उदाहरणानि कथयाम: नगरस्स समीपं उपनगरं, अञ्ञपदेन विग्गहो’यं, उपसद्दतो पठमेकवचनं नगरसद्दतो छट्ठेकवचनं, विभत्तीसु लुत्तासु पदन्ते पठमेकवचनं भवति – केसञ्चि गरूनं मतेन नगरसद्द-समीपसद्देहि यथाक्कमं छट्ठी-पठमेकवचनानि भवन्ति, ततो विभत्तिलोपे कते नगरसमीप इति पदं भवति, ततो समीपसद्दस्स ठाने समीपत्थवाचको उप इति उपसग्गो तिट्ठति, एवं नगरउप इति ठितस्स पदस्स हेट्ठूपरियवसेन वण्णपरियायो दिस्सतीति वेदितब्बं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अभावे: दरथस्स अभावो निद्दरथं, मसकानं अभावो निम्मसकं, एत्थ च नत्थि दरथो एतस्साति निद्दरथो पुरिसो, नत्थि मसका एत्थाति निम्मसकं ठानन्ति अञ्ञपदत्थसमासोपि लब्भति। निद्दरो होति निप्पापो; निम्मलो धम्मो; निम्मक्खिकं मधुपटलन्ति अञ्ञपदत्थविसयस्स दस्सनतो। केचि पन मक्खिकानं अभावो निम्मक्खिकं मधुपटलन्ति एवं अभाववचनमत्तेनपि दब्बवाचकत्तं इच्छन्ति। तं न युज्जति; यथा हि समणस्स भावो सामञ्ञन्ति भाववचनेन समणो न वुच्चति, तथा अभाववचनेनपि तं तं दब्बं न वुच्चति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पच्छाअत्थे: रथस्स पच्छा अनुरथं, एवं अनुवातं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">योग्यतायं: रूपस्स योग्गं अनुरूपं, रूपयोग्गन्ति अत्थो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">वीच्छायं: अत्तानं अत्तानं पति पच्चत्तं, अद्धमासं अद्धमासं अनु अन्वद्धमासं, एवं अनुघरं, इदं अक्खरचिन्तकानं मतं, अट्ठकथाचरियानं मतवसेन पन एवं वेदितब्बं: पति पति अत्तानं पच्चत्तं, अनु अनु अद्धमासं अन्वद्धमासं, अनु अनु घरं अनुघरं, घरपटिपाटीति वुत्तं होति। अनुपुब्बियं: जेट्ठानं अनुपुब्बो अनुजेट्ठं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पटिलोमे: सोतस्स पटिलोमं पटिसोतं; एत्थ च निवत्तित्वा उद्धाभिमुखता पटिलोमन्ति वुच्चति, तथा हि पटि इति अयं उपसग्गो निवत्तनत्थे वत्तति, एवं पटिपथं, पटिसोतं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अधिकिच्च पवत्तियं: अत्तानं अधिकिच्च पवत्तं अज्झत्तं, चक्खादि, चित्तं अधिकिच्च पवत्तं धम्मजातं अधिचित्तं, सामञ्ञनिद्देसोपि समाधि येव वुच्चति, सङ्केतवसेन अत्थस्स गहेतब्बत्ता, सामञ्ञजोतना विसेसे अवतिट्ठतीति वचनतो च, अथ वा अधिकं चित्तं अधिचित्तन्ति कम्मधारयसमासवसेनपि समाधि येव वुच्चति; चित्तसीसेन तस्सेव निद्दिट्ठत्ता, तिस्सो हि सिक्खा: अधिसीलं अधिचित्तं अधिपञ्ञन्ति। केचि पन गरू अधिचित्तन्ति इदं समाधिं सन्धाय वुच्चमानं अव्ययीभावो न भवति; यदि अव्ययीभावो भवेय्य, चित्तं अधिकिच्च पवत्तं अधिचित्तन्ति पदच्छेदो भवेय्य, एवञ्च सति अधिचित्तं एव चित्तसद्दस्स अत्थो न भवति; अधिचित्तसुत्तादीसु चित्तसीसेन समाधि निद्दिट्ठो, सो अधिकं चित्तं अधिचित्तन्ति वुच्चति -  तस्मा अव्ययीभावं कत्वा साधेतुकामेन अत्थो गवेसितब्बोति अञ्ञस्स अत्थस्स गवेसनं इच्छन्ति, एत्थ किं अञ्ञस्स अत्थस्स गवेसनेन चित्तं अधिकिच्च पवत्तं अधिचित्तन्ति निब्बचनस्सेव अञ्ञेनाकारेन समाधिस्स दीपनतो, तथा हि चित्तं पञ्ञञ्च भावयन्ति इमिस्सा पाळिया अत्थं वदन्तेहि गरूहि समाधिञ्चेव विपस्सनञ्च भावयमानो, चित्तसीसेन हेत्थ समाधि निद्दिट्ठोति अत्थसंवण्णना कता, टीकाकारको पन चित्तसद्दस्स समाधिवाचकत्तं येव इच्छन्तो चिन्तेति आरम्मणं उपनिज्झायतीति चित्तं समाधीति आदीनि चत्तारि निब्बचनानि वत्वा विनापि परोपदेसेनस्स चित्तपरियायो लब्भतेव, अट्ठकथायं पन चित्तसद्दो विञ्ञाणे निरूळ्होति कत्वा वुत्तं: चित्तसीसेन हेत्थ समाधि निद्दिट्ठोति आह, तथा हि गरू भगवाति वचनं सेट्ठन्ति एत्थापि वचनसद्देन वचनं गहेत्वा पुन अत्थो गहितो: वुच्चतीति वचनं अत्थो ... भगवाति अत्थो ... सेट्ठोति अत्थं वदन्ति - एवं ञत्वा तत्थ तत्थ द्वाधिप्पायिकादिवसेन गहेतब्बेसु पाठेसु विवादो न कातब्बो, यो यो युज्जति, सो सो अत्थो नयञ्ञूहि गहेतब्बो; कच्चायने पन</p>
<p rend="bodytext">चित्तं अधिकिच्च पवत्तन्ति धम्मा अधिचित्तन्ति बहुवचनस्स वचनं ससम्पयुत्तं समाधिं सन्धाय कतन्ति दट्ठब्बं।</p>
<p rend="bodytext">मरियादाभिविधीसु: आ पाणकोटिया आपाणकोटियं, कपच्चयस्स यकारादेसो; आ कोमारा यसो कच्चायनस्स आकोमारं।</p>
<p rend="bodytext">समिद्धियं: भिक्खानं समिद्धि सुभिक्खं, असमिद्धियं: भिक्खानं असमिद्धि दुब्भिक्खं।</p>
<p rend="bodytext">समीपत्थे: नदिया आसन्नं अनुनदं, गङ्गाय समीपं उपगङ्गं, मणिकाय समीपं उपमणिकं, वधुया समीपं उपवधु, गुन्नं समीपं उपगु।</p>
<p rend="bodytext">अधिकतत्थे: इत्थीसु एकं अधिकिच्च कथा पवत्तति, सा कथा अधित्थि, एवं अधिकुमारि, अञ्ञानिपि योजेतब्बानि।</p>
<p rend="gatha1">एवं उपसग्गपुब्बको अव्ययीभावसमासो दट्ठब्बो।</p>
<p rend="gatha1">निपातपुब्बको यथा:</p>
<p rend="bodytext">पटिपाटिवीच्छासु: वुड्ढानं पटिपाटि यथावुड्ढं, ये ये वुड्ढा यथावुड्ढं, एवं यथाभिरूपं। केचि पन यथासद्दो असदिसभावे अव्ययीभावसञ्ञो होति: ये ये वुड्ढा यथावुड्ढं, ये ये अभिरूपा यथाभिरूपं, असदिसेति किं: यथा देवदत्तो यथा यञ्ञदत्तोति वदन्ति, तथा केचि वुड्ढानं यादिसो अनुक्कमो तादिसो यथावुड्ढन्ति वुच्चति, यथाति हि अयं निपातो सदिसत्थे पवत्तति, तस्मा वुड्ढपटिपाटीति वुच्चतीति वदन्ति। मयं पन यथासद्दो पटिपाटिवाचकोति च यंसब्बनामत्थवाचको वीच्छायं पवत्तसद्दोति च वदाम।</p>
<p rend="bodytext">पदत्थानतिक्कमे: कमं अनतिक्कम्म पवत्तनं यथाक्कमं, एवं यथासत्ति यथाबलं, तथा हि यथाबलं करोतीति बलं अनतिक्कमित्वा करोतीति अत्थो।</p>
<p rend="bodytext">परिच्छेदे: जीवस्स यत्तको परिच्छेदो यावजीवं, एवं यावतायुकं।</p>
<p rend="bodytext">परभागे: पब्बतस्स तिरो तिरोपब्बतं, एवं तिरोपाकारं, तिरोकुट्टं; पासादस्स अन्तो अन्तोपासादं, एवं अन्तोनगरं, अन्तोवस्सं; नगरतो बहि बहिनगरं; पासादस्स उपरि उपरिपासादं; मञ्चस्स हेट्ठा हेट्ठामञ्चं, एवं हेट्ठापासादं, भत्तस्स पुरे पुरेभत्तं, एवं पच्छाभत्तं।</p>
<p rend="bodytext">साकल्लत्थे: मक्खिकाय सह समक्खिकं, एवं सतिणं, तत्थ समक्खिकं अज्झोहरति, न किञ्चि परिवज्जेतीति अत्थो, एवं सतिणं अज्झोहरतीति एत्थापि। गङ्गाय ओरं ओरगङ्गं, समुद्दस्स मज्झे मज्झेसमुद्दं, अञ्ञानिपि योजेतब्बानि। एवं निपातपुब्बको अव्ययीभावसमासो दट्ठब्बो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="697"><hi rend="paranum">६९७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> तंसदिसो च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तग्गतिकत्ता तेन अव्ययीभावसमासेन सदिसो च समासो अव्ययीभावसञ्ञो होति: तिट्ठगु, वहगु, खलेयवं इच्चादि। अव्ययीभाव इच्चनेन क्वत्थो: अकारन्ता अव्ययीभावा विभत्तीनं अं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="698"><hi rend="paranum">६९८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> नपुंसकोव सो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सो अव्ययीभावसमासो नपुंसकलिङ्गोव दट्ठब्बो: अधिकुमारि, उपगङ्गं, मज्झेसमुद्दं, उपगु।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="699"><hi rend="paranum">६९९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> एकत्तं दिगुस्स।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">दिगुस्स समासस्स एकत्तं होति, नपुंसकलिङ्गत्थञ्च: तयो लोका तिलोकं, तिनयनं, चतुद्दिसं, दसदिसं, पञ्चिन्द्रियं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="700"><hi rend="paranum">७००</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> द्वन्दे पाणितूरिययोग्गसेनङ्ग-खुद्दजन्तुक-विविधविरुद्ध-विसभागत्थादीनञ्च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">द्वन्दसमासे पाणितूरिययोग्गसेनङ्ग-खुद्दजन्तुक-विविधविरुद्धविसभागत्थादीनञ्च एकत्तं होति नपुंसकलिङ्गत्तञ्च: चक्खु च सोतञ्च चक्खुसोतं, मुखनासिकं, छविमंसलोहितं, एवं पाणियङ्गत्थे, सङ्खपणवं, गीतवादितं, दद्दरिदिन्दिमं, एवं तूरियङ्गत्थे, फालपाचनं, युगनङ्गलं एवं योग्गङ्गत्थे; असिचम्मं, धनुकलापं, हत्थिअस्सरथपत्तिकं एवं सेनङ्गत्थे; डंसमकसं, कुन्थकिपिल्लिकं, कीटसरीसपं एवं खुद्दजन्तुकत्थे; अहिनकुलं, बिळारमूसिकं, काकोलूकं, कुसलाकुसलं एवं विविधविरुद्धत्थे; - सीलञ्च पञ्ञाणञ्च सीलपञ्ञाणं, तथा हि भन्ते भगवतो सीलपञ्ञाणं, साधु पञ्ञाणवा नरोति च द्वे पाळियो पञ्ञाणसद्दस्स अत्थिभावे निदस्सनानि भवन्ति; समथविपस्सनं, विज्जाचरणं, सारिपुत्तमोग्गल्लानं ... सावकयुगं एवं विविधविसभागत्थे। आदिसद्देन दासिदासं, इत्थिपुमं,पत्तचीवरं, तिकचतुक्कं, वेणरथकारं, साकुणिकमागविकं, दीघमज्झिमं इच्चेवमादीनि गहेतब्बानि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="701"><hi rend="paranum">७०१</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> रुक्ख-तिण-पसु-धन-धञ्ञ-जनपदादीनञ्च विभासा।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">रुक्ख-तिण-पसु-धन-धञ्ञ-जनपद इच्चेवमादीनं विभासा एकत्तञ्च होति नपुंसकलिङ्गत्तञ्च द्वन्दे समासे: अस्सत्थकपित्थनं, अस्सत्थ-कपित्थना वा, उसीरबीरणं, उसीरबीरणा वा, अजेळकं, अजेळका वा, हिरञ्ञसुवण्णं, हिरञ्ञसुवण्णा वा, सालियवं, सालियवा वा, कासिकोसलं, कासि-कोसला वा, सावज्जानवज्जं, सावज्जानवज्जा वा, हीनपणीतं, हीन-पणीता वा, कण्हसुक्कं, कण्ह-सुक्का वा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="702"><hi rend="paranum">७०२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> द्वे पदानि समसीयन्ति तुल्याधिकरणानि, सो कम्मधारयो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">यस्मिं पयोगे तुल्याधिकरणानि द्वे पदानि समसीयन्ति, तस्मिं पयोगे सो समासो कम्मधारयसञ्ञो होति। भिन्नप्पवत्तिनिमित्तानं द्विन्नं पदानं विसेसन-विसेसितब्बभावेन एकस्मिं अत्थे पवत्ति तुल्याधिकरणता; कम्मं इव द्वयं धारेतीति कम्मधारयो, यथा कम्मं किरियञ्च पयोजनञ्च द्वयं धारयति कम्मे सति किरियाय पयोजनस्स च सम्भवतो, तथा अयं समासो एकस्स अत्थस्स द्वे नामानि धारयति अस्मिं समासे सति एकत्थजोतकस्स नामद्वयस्स सम्भवतो इति कम्मं इव द्वयं धारयतीति कम्मधारयोति वुच्चति। सो नवविधो: विसेसनपुब्बपदो विसेसनुत्तरपदो विसेसनोभयपदो उपमानुत्तरपदो सम्भावनापुब्बपदो अवधारणपुब्बपदो ननिपातपुब्बपदो कुपुब्बपदो पादिपुब्बपदो चाति। तत्थ विसेसनपुब्बपदो ताव: महापुरिसो, नीलुप्पलं इच्चेवमादि; विसेसनुत्तरपदो यथा: सारिपुत्तत्थेरो, बुद्धघोसाचरियो, आचरियगुत्तिलोति वा, महोसधपण्डितो, सत्तविसेसो इच्चेवमादि; विसेसनोभयपदो यथा: गिलानो च सो वुट्ठितो चाति गिलानवुट्ठितो, गिलानो हुत्वा गेलञ्ञा वुट्ठितोति अत्थो; सित्तञ्च तं सम्मट्ठञ्चाति सित्तसम्मट्ठं ठानं, एवं अन्धबधिरो, खञ्जखुज्जो इच्चेवमादि; उपमानुत्तरपदो यथा: सीहो विय सीहो, बुद्धो च सो सीहो चाति बुद्धसीहो इच्चेवमादि; सम्भावनापुब्बपदो यथा: धम्मोति बुद्धि धम्मबुद्धि, एवं धम्मसञ्ञा इच्चेवमादि; अवधारणपुब्बपदो यथा: बुद्धो एव वरो बुद्धवरो, बुद्धो च सो वरो चाति बुद्धवरोति विसेसनुत्तरपदोपि भवति - पज्जोतो वियाति पज्जोतो, पञ्ञा एव पज्जोतो पञ्ञापज्जोतो, एवं पञ्ञापासादो, धनायितब्बट्ठेन धनं वियाति धनं, सद्धा एव धनं सद्धाधनं, एवं सीलधनं इच्चेवमादि। गरू पन चक्खु एव इन्द्रियं चक्खुन्द्रियन्ति सावधारणं निब्बचनं वदन्ति, तं सोतादीनं अञ्ञेसं इन्द्रियभावनिसेधनं कतं विय होतीति, ननु च भो सद्धा एव धनं सद्दाधनन्ति आदीसुपि अयमेव दोसोति, न दोसो, सद्धा एव अरियानं धनं, न हिरञ्ञसुवण्णवत्थादिकं, सीलमेव अरियानं धनं, न हिरञ्ञसुवण्णवत्थादिकन्ति लोकियमहाजनेन सम्मतस्स धनस्स अवधारणेन निसेधितत्ताति; ननिपातपुब्बपदो यथा: न ब्राह्मणो अब्राह्मणो, एवं अमनुस्सो, अलोभो, अमित्तो, अकुसला धम्मा, अब्याकता धम्मा, अपुनगेय्या गाथा, असुरियंपस्सा राजदारा, अचन्दमुल्लोकिकानि मुखानि इच्चेवमादि; कुपुब्बपदो यथा: कुच्छिता दिट्ठि कुदिट्ठि, एवं कदन्नं, कापुरिसो, अप्पकं लवणं कालवणं इच्चेवमादि - एत्थ च निच्चसमासत्ता असपदविग्गहो; पादिपुब्बपदो च निच्चसमासो व: पधानं वचनं पावचनं, भुसं वड्ढं पवड्ढं, सरीरं, समं, सम्मा वा आधानं समाधानं, विविधा मति विमति, विविधो कप्पो विकप्पो, विसिट्ठो वा कप्पो, अतिरेको अधिको वा धम्मो अभिधम्मो, धम्मातिरेक-धम्मविसेसट्ठेन हि अभिधम्मोति वुच्चति, अतिरेको देवो अतिदेवो, एवं अधिदेवो, अधिसीलं, सोभणो पुरिसो सप्पुरिसोति एत्थ च संसद्दस्स अत्थं गहेत्वा एवं अत्थो वुच्चति, एत्थ हि निग्गहीतं पकारे परे पकारत्तं आपज्जति चिरप्पवासिं, हत्थिप्पभिन्नं विय अङ्कुसग्गहोति पाठेसु विय, यथा पन सद्धा सद्दहनाति आदीसु निग्गहीतं धकार-दकारेसु परेसु दकारत्तं आपज्जति, एवं सप्पुरिसोति एत्थापि निग्गहीतं पकारे पकारत्तं आपज्जति, अथ वा सन्तो पुरिसो सप्पुरिसो, सन्तचित्तो पुरिसोति गुणलिङ्गवसेन अत्थो युज्जति सन्तो दन्तो नियतो ब्रह्मचारीति एकवचनपाठस्स दस्सनतो, अभिधेय्यलिङ्गवसेन पन अत्थकथनं न युज्जति, सन्तो सप्पुरिसा लोके, सन्तो हवे सब्भि पवेदयन्तीति बहुवचनपाठस्स दस्सनतो; सोभणं कतं सुकतं, सुट्ठु वा कतं सुकतं, असोभणं कतं दुक्कटं, दुट्ठु वा कतं दुक्कटं इच्चेवमादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि द्वाधिप्पायिकम्पि समासं वदाम: सीतञ्च तं उण्हञ्चाति सीतुण्हं भत्तं, अथ वा सीतञ्च उण्हञ्च सीतुण्हं, सीतं उण्हं पटिहनतीति एत्थ विय सीतगुणो उण्हगुणो च; कताकतं इच्चादीसुपि कम्मधारय-द्वन्दवसेन विग्गहो कातब्बो; कुच्छिता दारा कुदारा, एवं कुपुत्ता, कुदासा, दुपुत्ता, अथ वा कुच्छिता दारा येसं ते कुदारा इच्चेवमादि; अप्पकं लवणं कालवणं, एवं कापुप्फं, अथ वा अप्पकं लवणं एत्थाति कालवणं व्यञ्जनं, अप्पकं पुप्फं एत्थाति कापुप्फं वनं, इमस्मिं समासे यो यो पुब्बपक्खो, सो सो अधिप्पेतो. - पकारो, पराभवो, विहारो, आहारो, उपहारो इच्चेवमादयोपि कम्मधारय-समासा भवन्ति। गरू पन अञ्ञेपि उदाहरिंसु, तं यथा: दिट्ठो पुब्बन्ति दिट्ठपुब्बो तथागतं, एवं सुतपुब्बो धम्मं, गतपुब्बो सग्गं; कम्मनि: दिट्ठा पुब्बन्ति दिट्ठपुब्बा देवा तेन, एवं सुतपुब्बा, गतपुब्बा दिसाति इमेसं पन तुल्याधिकरणत्तं न दिस्सति; केनिमे कारणेन कम्मधारयसमासा होन्तीति कारणं परियेसितब्बं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="703"><hi rend="paranum">७०३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> सङ्ख्यापुब्बो दिगु।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सङ्ख्यापुब्बो कम्मधारयसमासो दिगुसञ्ञो होति: द्वे गावो दिगु, दिगुसदिसत्ता अयं समासो दिगूति वुच्चति, यथा हि दिगुसद्दो सङ्ख्यापुब्बो चेव होति नपुंसकेकवचनो च, एवमेव अयम्पि समासो सङ्ख्यापुब्बो चेव होति येभुय्येन नपुंसकेकवचनो च, तस्मा दिगुसदिसत्ता दिगूति वुच्चति। येभुय्येनाति किमत्थं: “तिभवो खायते तदा”ति “बुद्धं नमित्वा तिभवेसु अग्गं”न्ति च कविसमये पुल्लिङ्गेकवचन-नपुंसकलिङ्गबहुवचनो च होतीति दस्सनत्थं। अथ वा द्वीहि लक्खणेहि गतो अवगतो ञातोति दिगु, दिगुनो हि द्वे लक्खणानि: सङ्ख्यापुब्बता एकं लक्खणं नपुंसकेकवचनता एकन्ति, इमिनायं लक्खणद्वयेन गतोति दिगूति वुच्चति; द्वीहि वा लक्खणेहि गच्छति पवत्ततीति दिगु। पुब्बपदत्थ-पधानो दिगु। सो दुविधो समाहारासमाहारदिगुवसेन। तत्थ समाहारदिगु ताव: चत्तारि सच्चानि समाहटानि चतुसच्चं, एवं द्विपदं, तिमलं, तिदण्डं, तिफलं, तिकटुकं, चतुद्दिसं, पञ्चिन्द्रियं, पञ्चगवं, सत्त गोदावरियो समाहटा सत्तगोदावरं इच्चादि। असमाहारदिगु यथा: एकपुग्गलो, तिभवा, चतुद्दिसा, दससहस्सचक्कवाळानि इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="704"><hi rend="paranum">७०४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अमादयो समसियन्ति परपदेहि, सो तप्पुरिसो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अमादयो सद्दा यत्थ परपदेहि सद्धिं समसीयन्ति, तस्मिं पयोगे सो समासो तप्पुरिससञ्ञो होति: तस्स पुरिसो तप्पुरिसो, तप्पुरिससदिसत्ता अयम्पि समासो तप्पुरिसोति वुच्चति, यथा हि तप्पुरिससद्दो गुणं अतिवत्तो, तथा सकलो पायं समासो गुणं अतिवत्तो, तस्मा तप्पुरिसोति वुच्चति। उत्तरपदत्थप्पधानो हि तप्पुरिसो। सो च दुतियातप्पुरिसादिवसेन छब्बिधो होति:</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">भूमिं गतो भूमिगतो, एवं अरञ्ञगतो इच्चादि - कत्थचि दुतिया न भवति: सरणं इति गतो सरणगतो, “इध महानाम अरियसावको बुद्धं सरणंगतो होतीति एत्थ हि बुद्धन्ति कम्मनिद्देसो, सरणं गतोति सरणं इति गतो सरणगतोति इतिसद्दलोपवसेन सरणन्ति पदं पच्चत्तवचनं होति, तेन हि इतिसद्देन सह गतसद्दो समसीयति। यदि पनेत्थ सरणन्ति पदं पच्चत्तवचनं भवति, कथं “उपगच्छुं सरणं तस्स दीपङ्करस्स सत्थुनो”ति च “सद्धा माता पिता मय्हं बुद्धस्स सरणं गता”ति च उपयोगवचनं दिस्सतीति, न उपयोगवचनं, “बुद्धं सरणं गच्छामी”ति आदीसु विय इतिसद्दलोपविसये पच्चत्तवचनमेव, विभत्तिविपरिणतवसेन हि ‘तं दीपङ्करं सत्थारं सरणन्ति उपगच्छुं, बुद्ध्वं सरणन्ति गता’ति अत्थो; “बुद्धं सरणं गच्छामि; उपेमि सरणं बुद्धं; ये केचि बुद्धं सरणं गतासे”ति आदीसु हि सतिपि सकम्मकधातुविसये सरणन्ति पदस्स पच्चत्तवचनता सम्बुद्धो पटिजानासीति आदीसु इतिसद्दलोपस्स दस्सनतो आचरियेहि वुत्तवचनतो च विञ्ञायति - धम्मनिस्सितो, भवातीतो, पमाणातिक्कन्तं, सुखप्पत्तो, सोतापन्नो, निरोधसमापन्नो, मग्गप्पटिपन्नो, रथारूळ्हो, सब्बरत्तिसोभनो, मुहुत्तसुखं इच्चेवमादि। उपपदसमासे निच्चमेव समासविधि, न वाक्यं, तं यथा: कम्मं करोतीति कम्मकारो, एवं कुम्भकारो, अत्थकामो, धम्मधरो, धम्मं चरणसीलो धम्मचारी अथ वा धम्मं चरितुं सीलं अस्साति धम्मचारी इच्चादि, दुतियातप्पुरिसो’यं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इस्सरकतं, सल्लविद्धो, गुळेन संसट्ठो ओदनो गुळोदनो, एवं खीरोदनो, अस्सेन युत्तो रथो अस्सरथो, एवं आजञ्ञरथो, मग्गेन सम्पयुत्तं चित्तं मग्गचित्तं, जम्बुया पञ्ञातो दीपो जम्बुदीपो, तुम्हेन योगो तय्योगो, एवं मय्योगो, एकेन अधिका दस एकादस इच्चादि, अयं ततियातप्पुरिसो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कठिनस्स दुस्सं कठिनदुस्सं, कठिनाय दुस्सन्ति अत्थो, कठिनचीवरत्थाय पटियत्तं आभटं वा दुस्सन्ति अधिप्पायो, चीवराय दुस्सं चीवरदुस्सं, एवं चीवरमूल्यं, सङ्घभत्तं, पासाददब्बं, इमस्मिं ठाने कठिनाय दुस्सन्ति आदिवाक्यस्स युत्तिं धम्माय विनयो धम्मविनयो, अनवज्जधम्मत्थं हेस विनयो न भवभोगादिअत्थन्ति अट्ठकथाचरियानं तदत्थवसेन निब्बचनं साधेति। इदानि तदत्थस्स पाकटीकरणत्थं बहुवचन-एकवचनवसेन वत्तब्बे अत्थे छट्ठी-चतुत्थीवसेन कथयाम। तथा हि आगन्तुकानं भत्तं आगन्तुकभत्तं, यागुया भत्तं यागुभत्तन्ति चतुत्थीवसेन एस अत्थो, एवं आगन्तुकानं अत्थाय भत्तं आगन्तुकभत्तं, यागुया अत्थाय तण्डुला यागुतण्डुलाति यथाक्कमं छट्ठी-चतुत्थीवसेनेव एकेकस्स समासपदस्स अत्थो भवतीति दट्ठब्बो, एवं भत्ततण्डुला, गमिकभत्तन्ति आदीसुपि। अयं चतुत्थीतप्पुरिसो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">मेथुनस्मा अपेतो मेथुनापेतो, एवं पिण्डपातपटिक्कन्तो, राजतो उप्पन्नं भयं राजभयं, एवं चोरभयं इच्चादि, राजतोति च हेतुअत्थे निस्सक्कवचनं, एस नयो इतरत्रापि, तथा हि अट्ठकथाचरियेहि हेतुअत्थं चेतसि सन्निधाय इच्चत्थविवरणं कतं: “जातिभयन्ति जातिं आरब्भ उप्पज्जनकभयं, एस नयो राजभयादीसुपी”ति च “अत्तानुवादभयन्ति ... अत्तानं अनुवदन्तस्स उप्पज्जनकभयं, परानुवादभयन्ति परस्स अनुवादतो उप्पज्जनकभयन्ति च; एवं आचरियेहि कते विवरणे उप्पज्जनकसद्देन भयप्पयोगे अपादानस्स विसयो उपातेय्यो किरियाविसेसो तेहि आचरियासभेहि दस्सितोति मयम्पि राजतो उप्पन्नं भयं राजभयन्ति वदाम, राजानं पटिच्च उप्पन्नं भयन्ति अत्थो, एस नयो चोरभयादीसुपि। अयं पञ्चमीतप्पुरिसो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">रञ्ञो पुत्तो राजपुत्तो, एवं राजपुरिसो; रञ्ञो दासो राजदासो, राजदासस्स पुत्तो राजदासपुत्तो, एवं राजदासपुत्तधनं इच्चादि केवलसम्बन्धवसेन गहेतब्बं; आचरियपूजको, मरणस्सति इच्चादि कम्मसम्बन्धवसेन, कायलहुता इच्चादि भावसम्बन्धवसेन, बुद्धरूपं, धञ्ञरासि इच्चादि तंनिस्सितसम्बन्धवसेन, रुक्खसाखा रुक्खमूलं इच्चादि अवयवसम्बन्धवसेन, अयोपत्तो, सुवण्णकटाहं इच्चादि विकारसम्बन्धवसेन, तेलकुम्भो, सप्पिकुम्भो इच्चादि तत्रट्ठकसम्बन्धवसेन, ससविसाणं, उदुम्बरपुप्फं, वञ्झापुत्तो इच्चादि तद्धम्मसम्बन्धवसेन, खंपुप्फं नत्थिया-भावो इच्चादि असभावमत्तसम्बन्धवसेन, अत्थिया-भावो इच्चादि विज्जमानत्थसम्बन्धवसेन गहेतब्बं। एत्थ च अट्ठकथानयेन राजविधेय्यो पुरिसो राजपुरिसोति दट्ठब्बं, तथा हि अट्ठकथायं वुत्तं “उपादानविधेय्या खन्धा उपादानक्खन्धा, यथा राजपुरिसो”ति; सत्थुनो दस्सनं सत्थारदस्सनं, कत्तुनो निद्देसो कत्तारनिद्देसो, एवं सत्थारनिद्देसो, सक्यस्स भगवतो धीता सक्यधीतरा; मातापितूसु संवड्ढो मातापितरसंवड्ढो, मातापितूनं सन्तिके संवड्ढोति अत्थो - दुक्करमग्गो नाम छट्ठीतप्पुरिसो समत्तो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कायस्स पुब्बं पुरिमो भागो पुब्बकायो, एवं पच्छिमकायो - अयं उत्तरपदस्स पुब्बनिपातभावेन वुत्तो दुराजानमग्गो नाम छट्ठीतप्पुरिसोति वेदितब्बो। अदक्खीति दिट्ठो, किं दिट्ठो: इत्थिं वा पुरिसं वा यंकिञ्चि धम्मजातं अत्थजातं वा, कदा दिट्ठोति: पुब्बे, इति इमं अत्थसम्बन्धं ञत्वा “दिट्ठपुब्बो तथागत”न्ति आदिदस्सनतो एवं समासविग्गहो दट्ठब्बो: पुब्बे दिट्ठो दिट्ठपुब्बोति आदिना - तथागतं दिट्ठपुब्बो अयं पुरिसो, तथागतं दिट्ठपुब्बा अयं इत्थी, तथागतं दिट्ठपुब्बं इदं कुलं। एत्थ च दिट्ठसद्दो “तस्स दिन्नो मया पुत्तो”ति आदीसु दिन्नसद्दो विय येभुय्येन कम्मनि वत्तति, अप्पेकदा पन “दानं दिन्नो देवदत्तो”ति एत्थ दिन्नसद्दो विय कत्तरिपि वत्तति, तथा हेस “येहि थेरेहि सङ्गीता, सङ्गीतेसु च विस्सुता; सब्बकामी च साळ्हो च, रेवतो खुज्जसोभितो; यसो च साणसम्भूतो, एते सद्धिविहारिका थेरा आनन्दथेरस्स, दिट्ठपुब्बा तथागत”न्ति एत्थ कत्तरि दिस्सति, एवं धम्मं सुतपुब्बो, सग्गं गतपुब्बो, कम्मनि : दिट्ठपुब्बा देवा पुरिसेन, सुतपुब्बो धम्मो तेन, गतपुब्बा दिसा तेन, एत्थ च “सचित्तमनुरक्खे पत्थयानो दिसं अगतपुब्ब”न्ति आहच्च भासितेन गतसद्दस्स कम्मनि पवत्ति वेदितब्बा। दुराजानमग्गो छट्ठीतप्पुरिसो समत्तो.</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">रूपे सञ्ञा रूपसञ्ञा, एवं संसारदुक्खं, वनपुप्फं, आतपसुक्खं, अङ्गारपक्कं, चारकबद्धो इच्चेवमादि. सत्तमीतप्पुरिसोयं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="705"><hi rend="paranum">७०५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> इतिलोपे पठमा पठमाय।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इतिसद्दस्स लोपट्ठाने पठमाविभत्तियन्तं पदं पठमाविभत्तियन्तेन समसीयति, सोपि समासो तप्पुरिससञ्ञो होति: “सो बुद्धं सरणं गतो”, अत्रायं समासपदच्छेदो: सरणं इति गतोति, बुद्धं ‘अयं भगवा मम सरण’न्ति गतो भजि सेवि बुज्झीति अत्थो। एत्थ च यथा ‘आजञ्ञेन युत्तो रथो आजञ्ञरथो’ति च ‘पूतिमुत्तेन परिभावितं भेसज्जं पूतिमुत्तभेसज्ज’न्ति च उत्तरपदलोपेन ततियातप्पुरिसो भवति, एवं ‘सरणं इति गतो सरणगतो’ति उत्तरपदलोपेन पठमातप्पुरिसो भवति, न हेत्थ दुतियातप्पुरिसावकासो विज्जति। अजं गामं नेतीतिआदीसु असमानाधिकरणट्ठानेसु विय द्विकम्मिकस्स पयोगस्स अनिच्छितब्बत्ता च, बुद्धं सरणं गच्छामीति एत्थ बुद्धो मे सरणन्ति एवं समानाधिकरणभावेन अनधिप्पेतस्स उत्तरपदस्स कम्मवाचकभावेन अट्ठकथाचरियेहि अनधिप्पेतत्ता चाति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुन पठमग्गहणं इतिलोपग्गहणस्स निवत्तनत्थं। गरूनं मतन्तरे पठमन्तपदं छट्ठियन्तेन समसीयति, सो समासो तप्पुरिससञ्ञो होति; अड्ढं विप्पलिया अड्ढपिप्पली, अड्ढं कोसातकिया अड्ढकोसातकी, पुब्बं कायस्स पुब्बकायो। अयं पठमातप्पुरिसो। केचेत्थ वदेय्युं: यज्जेवरूपो पठमातप्पुरिसो सिया, सह देवेहि सदेवकोति अयम्पि पठमातप्पुरिसो सियाति। न सिया, अञ्ञपदत्थप्पधानत्ता पन बहुब्बीहि येव भवति, न तप्पुरिसो, एत्थ हि अञ्ञपदत्थो पधानो: सह देवेहि यो लोको सो यं सदेवकोति। एत्थ अड्ढपिप्पलीति आदीसुपि पिप्पलिया अड्ढं अड्ढपिप्पलीति आदिना गहणे सति छट्ठीतप्पुरिसो भवतीति दट्ठब्बं। नन्वेवं सति सदेवको लोकोति अयम्पि देवेहि सह सदेवकोति गहणे सति ततियातप्पुरिसो सियाति। न सिया; अयञ्हि देवेहि सह यो लोको, सो यं सदेवकोति एवं अञ्ञपदत्थप्पधानत्ता बहुब्बीहि येव भवति न तप्पुरिसो, तथा पासादस्स अन्तो अन्तोपासादं, नगरस्स समीपं उपनगरं इच्चादिपि अव्ययत्थपधानत्ता अव्ययीभावो भवति, न तप्पुरिसो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="707"><hi rend="paranum">७०७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> ते चुभो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">ते च उभो दिगु-कम्मधारयसमासा तप्पुरिससञ्ञा होन्ति: अपञ्चवस्सं, असत्तगोदावरं, अपञ्चपुलि, अब्राह्मणो, अवसलो, असक्यधीतरा, अमातापितरसंवड्ढो। एत्थ च न सक्यधीतरा असक्यधीतराति वा न सक्यधीता असक्यधीतराति वा निब्बचनीयं; इमे च समासा कम्मधारयभावे दिगुभावे ठिता येव, नस्स पदस्स उत्तरपदत्थप्पधानताजोतकभावेन तप्पुरिसेकदेसत्ता तप्पुरिसाति वुत्ता, न राजपूजितोति आदयो विय गुणातिवत्तनवसेन। केचि पन इमं समासं उभयतप्पुरिसोति नामं कत्वा इमिना सद्धिं दुतियातप्पुरिसादयो सत्त तप्पुरिसे इच्छन्ति। इध एकेकस्स समासस्स उभयतप्पुरिसभावाभावतो तं नामं नुपपज्जति, अयं पन अस्माकं रुचि: सङ्खेपतो सुद्धतप्पुरिसो कम्मधारयतप्पुरिसो दिगुतप्पुरिसोति तयो तप्पुरिसा, वित्थारतो पन पठमातप्पुरिसो दुतियातप्पुरिसादयो छ चाति सत्त तप्पुरिसा भवन्ति। तप्पुरिस इच्चनेन क्वत्थो: नस्सत्तं तप्पुरिस-बहुब्बीहीसु।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="708"><hi rend="paranum">७०८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> बहुब्बीहञ्ञपदत्थे।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समसीयमानपदतो अञ्ञेसं पठमादिविभत्तियन्तानं पदानं अत्थे नामानि समसीयन्ति, सो समासो बहुब्बीहिसञ्ञो होति; बहवो वीहयो यस्साति बहुब्बीहि, बहुब्बीहिसदिसत्ता अयम्पि समासो बहुब्बीहीति वुच्चति; यथा हि बहुब्बीहिसद्दो गुणिनि ठितो, तथा सकलो पायं समासो गुणिनि ठितो, तेन बहुब्बीहिसदिसत्ता बहुब्बीहीति वुच्चति। अञ्ञपदत्थपधानो हि बहुब्बीहि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सो च नवविधो: द्विपदो भिन्नाधिकरणो तिपदो ननिपातपुब्बपदो सहपुब्बपदो उपमानपुब्बपदो सङ्ख्योभयपदो दिसन्तराळत्थो व्यतिहारलक्खणो चाति। तत्थ द्विपदो बहुब्बीहि कम्मादीसु छसु विभत्तियत्थेसु भवति, तेसु कम्मत्थे ताव: आगता समणा इमं सङ्घारामं सोयं आगतसमणो सङ्घारामो, एवं आगतसमणा सावत्थि, आगतसमणं जेतवनं – अतग्गुणसंविञ्ञाणोयं बहुब्बीहि. तथा हि दुविधो बहुब्बीहि: तग्गुणसंविञ्ञाणो अतग्गुणसंविञ्ञाणो चाति; तेसु यत्थ अवयवेन विग्गहो समुदयो समासत्थो, सो तग्गुणसंविञ्ञाणो नाम, यथा लम्बकण्णोति, यथा च समला अकुसला धम्माति; यत्थ पन समुदायेन विग्गहो समुदायो समासत्थो, सो अतग्गुणसंविञ्ञाणो नाम यथा पब्बतादीनि खेत्तानीति यथा च बहुधनोति यथा च अमलो लोकुत्तरधम्मोति; अपरो नयो: यत्थ विसेसनभूतो अत्थो अञ्ञपदत्थेन सद्धिं गय्हति, सो तग्गुणसंविञ्ञाणो यथा लम्बकण्णं आनयाति यथा च समले अकुसले धम्मे पजहतीति, यत्थ पन अञ्ञपदत्थो विसेसनत्थपरिच्चागेन केवलो गय्हति, सो अतग्गुणसंविञ्ञाणो यथा पब्बतादीनि खेत्तानि कस्सतीति, यथा च बहुधनं आनयाति यथा च अमलं लोकुत्तरधम्मं सच्छाकासीति। केचि पन निम्मलभावेन सह जानितब्बो लोकुत्तरधम्मोति मञ्ञमानो धम्मं अमलन्ति एत्थ अमलन्ति तग्गुणसंविञ्ञाणोति वदन्ति, तं न गहेतब्बं रागादिमलानं लोकुत्तरधम्मस्स अवयवभावाभावतो, सचे पन निम्मलभावेन सह वत्ततीति सनिम्मलभावो लोकुत्तरधम्मोति पयोगो सिया, तग्गुणसंविञ्ञाणोति दट्ठब्बं; जितानि इन्द्रियानि अनेन समणेन सोयं जितिन्द्रियो समणो, तग्गुणसंविञ्ञाणोयं बहुब्बीहि अवयवभूतेहि इन्द्रियेहि सहेव समणसङ्खातस्स दब्बस्स गहेतब्बत्ता - इन्द्रियादयो धम्मे उपादाय समणो इच्चादि पञ्ञत्ति होति; - सुखो संवासो एतेनाति सुखसंवासो धीरो, दिन्नसुङ्को राजा, निग्गतजनो गामो, छिन्नहत्थो पुरिसो, हत्थच्छिन्नो वा, सम्पन्नसस्सो जनपदो; अञ्ञेपि दुतियादिअत्थेसु बहुब्बीहि योजेतब्बा। इति समासतो द्विपदोबहुब्बीहि विभावितो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">भिन्नाधिकरणो यथा: एकरत्तिं वासो अस्साति एकरत्तिवासो, समानेन सद्धिं वासो अस्साति समानवासो पुरिसो; उभतो व्यञ्जनं अस्स अत्थीति उभतोव्यञ्जनको; खणे किच्चं यस्स लोकस्स सो खणकिच्चो, ओकासे सति येव यस्स किच्चं होतीति पाळि, अट्ठकथायं पन अधिप्पायत्थवसेन खणे किच्चानि करोतीति खणकिच्चो, ओकासं लभित्वाव किच्चानि करोतीति अत्थोति वुत्तं; छत्तं पाणिम्हि अस्साति छत्तपाणि पुरिसो; दाने अज्झासयो अस्साति दानज्झासयो इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तिपदो यथा: परक्कमेन अधिगता सम्पदा येहि ते भवन्ति परक्कमाधिगतसम्पदा महापुरिसा, एवं धम्माधिगतभोगो; ओणितो पत्ततो पाणि येन सो यं ओणितपत्तपाणि; सीहस्स पुब्बद्धं विय कायो अस्साति सीहपुब्बद्धकायो; मत्ता बहवो मातङ्गा अस्मिन्ति मत्तबहुमातङ्गं वनं इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">ननिपातपुब्बपदो यथा: नत्थि एतस्स समोति असमो भगवा; नत्थि संवासो एतेनाति असंवासो; न विज्जते वुट्ठि एत्थाति अवुट्ठिको जनपदो इच्चेवमादि।</p>
<p rend="bodytext">सहपुब्बपदो पठमायत्थे लब्भति, तं यथा: सह हेतुना यो वत्तति सो सहेतुको, सहेतु वाति पाळि, अट्ठकथायं पन सो इमं लोकं सदेवकं समारकं सब्रह्मकं सस्समणब्राह्मणिं पजं सदेवमनुस्सन्ति इमस्मिं ठाने गरूहि लोकसद्दादिकं अनपेक्खित्वा लिङ्गं अपाकटन्ति यं-तंसद्दा न योजिता. तथा हि सह देवेहि सदेवकन्ति आदिकं यं-तंसद्दवज्जितं निब्बचनमेव तेहि अभिसङ्खतं, यस्मा पन सहसद्दो असत्ववाचकत्ता लिङ्गं जोतेतुं न सक्कोति, तस्मा मयं लिङ्गस्साविकरणेन सोतूनं निक्कङ्खभावत्थं यं-तंसद्देन योजेत्वा निच्छयं वदाम: सह देवेहि यो लोको सो सदेवको, एवं समारको इच्चादि, सह समणब्राह्मणेहि या पजा सा सस्समणब्राह्मणी पजा; अपरो नयो: सह देवेन या पठवी सा सदेविका, का सा: पठवीति अत्थो, एवं सराजिका परिसा, सराजिका महादेवी; सह मूलेन यो उद्धटो सो समूलुद्धटो रुक्खो; सह मच्छेरेन यं चित्तं तं समच्छेरं, - इमानि सहसद्दस्स सादेसवसेन वा हकारलोपवसेन वा ञातब्बानि, सरूपतो ठितभावेन पन एवं वेदितब्बानि: सह ओढेन यो चोरो सो सहोढो, सह मच्छेरेन ये परिदेवसोका ते सहमच्छरा इच्चेवमादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">उपमानपुब्बपदो पठमायत्थे छट्ठियत्थे च लब्भति, तत्थ उपमानोपमेय्यभावपसिद्धत्थं इव-वियसद्दापि पयुज्जन्ति: काय-व्यामानं समप्पमाणताय निग्रोधो इव परिमण्डलो यो राजकुमारो सोयं निग्रोधपरिमण्डलो; सङ्खो विय पण्डरं यं वत्थं तं सङ्खपण्डरं वत्थं; काको विय सूरो अयन्ति काकसूरो, इध अधिप्पायन्तरम्पि भवति: काकतो सूरो काकसूरोति, इमस्मिं पनत्थे पञ्चमीतप्पुरिसो भवति; चक्खु इव भूतो अयं परमत्थदस्सनतोति चक्खुभूतो भगवा, अधिप्पायन्तरम्पि भवति: पञ्ञामयं चक्खुं भूतो पत्तोति चक्खुभूतो, इमस्मिं पनत्थे दुतियातप्पुरिसो भवति – एवं उपमानपुब्बपदो पठमायत्थे लब्भति; छट्ठियत्थे: सुवण्णस्स वण्णो विय वण्णो यस्स सोयं सुवण्णवण्णो भगवा, एवं नागगति, सीहगति, नागविक्कमो, सीहहनु, एणिस्स विय अस्स जङ्घाति एणिजङ्घो, एवं उसभक्खन्धो; ब्रह्मुनो विय अट्ठङ्गसमन्नागतो सरो अस्साति ब्रह्मस्सरो - एवं उपमानपुब्बपदो छट्ठियत्थे लब्भति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सङ्ख्योभयपदो वासद्दत्थे दिस्सति, तं यथा: द्वे वा तयो वा पत्ता द्वत्तिपत्ता, द्वीहं वा तीहं वा द्वीहतीहं; छ वा पञ्च वा वाचा छपञ्चवाचा, एवं सत्तट्ठमासा, एकयोजनद्वियोजनानि - एवं सङ्ख्योभयपदो वासद्दत्थे दिस्सति; इमस्मिं ठाने वासद्दत्थो येव अञ्ञपदत्थो नाम, तस्मा अयं समासो अञ्ञपदत्थपधानत्ता बहुब्बीहि नाम भवति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">दिसन्तराळत्थो यथा: पुब्बस्सा च दक्खिणस्सा च दिसाय यदन्तराळं सायं पुब्बदक्खिणा विदिसा, एवं पुब्बुत्तरा, अपरदक्खिणा, पच्छिमुत्तरा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">व्यतिहारलक्खणो यथा: केसेसु च केसेसु च गहेत्वा इदं युद्धं पवत्ततीति केसाकेसी; दण्डेहि दण्डेहि पहरित्वा इदं युद्धं पवत्ततीति दण्डादण्डी। अयं पठमाविभत्तियत्थे बहुब्बीहि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि पावचने विञ्ञूनं परमकोसल्लजननत्थं भिन्नाधिकरणबहुब्बीहिना सद्धिं द्वन्द-कम्मधारयादिगब्भे तुल्याधिकरणबहुब्बीहयो कथयाम:  सयंपतितपण्णपुप्फफलवायुतोयाहारा तापसा: पण्णञ्च पुप्फञ्च फलञ्च पण्णपुप्फफलानि, सयमेव पतितानि सयंपतितानि, सयंपतितानि च तानि पण्णपुप्फफलानि चाति सयंपतितपण्णपुप्फफलानि, वायु च तोयञ्च वायुतोयानि, सयंपतितपण्णपुप्फफलानि च वायुतोयानि च सयंपतितपण्णपुप्फफलवायुतोयानि, तानि येव आहारो येसं ते सयंपतितपण्णपुप्फफलवायुतोयाहारा, अयं पन द्वन्द-कम्मधारयगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि; अथ वा सयंपतितपण्णपुप्फफलवायुतोयेहि आहारा येसं ते सयंपतितपण्णपुप्फफलवायुतोयाहारा, अयं भिन्नाधिकरणबहुब्बीहि। नानादुमपतितपुप्फवासितसानु: नानापकारा दुमा नानादुमा, नानादुमेहि पतितानि नानादुमपतितानि, नानादुमपतितानि च तानि पुप्फानि चाति नानादुमपतितपुप्फानि, तेहि वासिता नानादुमपतितपुप्फवासिता, नानादुमपतितपुप्फवासिता सानू यस्स पब्बतस्स सोयं नानादुमपतितपुप्फवासितसानु पब्बतो, अयं कम्मधारय-तप्पुरिसगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि; अथ वा वासिता सानू वासितसानू, सापेक्खत्ते सतिपि गमकत्ता समासो: नानादुमपतितपुप्फेहि वासितसानू यस्स सोयं नानादुमपतितपुप्फवासितसानु, अयं भिन्नाधिकरणबहुब्बीहि। व्यालम्बम्बुधरबिन्दुचुम्बितकूटो: व्यालम्बो अम्बुधरो व्यालम्बम्बुधरो, तस्स बिन्दूनि व्यालम्बम्बुधरबिन्दूनि, तेहि चुम्बितो व्यालम्बम्बुधरबिन्दुचुम्बितो, तादिसो कूटो यस्स सोयं व्यालम्बम्बुधरबिन्दुचुम्बितकूटो, अयं कम्मधारय-तप्पुरिसगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि; अथ वा चुम्बितो कूटो चुम्बितकूटो, सापेक्खत्ते सतिपि गमकत्ता समासो: व्यालम्बम्बुधरबिन्दूहि चुम्बितकूटो यस्स सोयं व्यालम्बम्बुधरबिन्दुचुम्बितकूटो, अयं भिन्नाधिकरणबहुब्बीहि। अमितबलपरक्कमजुति: न मिता अमिता, बलञ्च परक्कमो च जुति च बलपरक्कमजुतियो, अमिता बलपरक्कमजुतियो यस्स सोयं अमितबलपरक्कमजुति, अयं कम्मधारय-द्वन्दगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि - इतो परं इमिना नयेन समासपदेसु समासविग्गहो कातब्बो। पीनोरक्खंसबाहु: अयं द्वन्दगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि; पीनगण्डवदनतनूरुजघना इत्थी, अयम्पि द्वन्दगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि; पवरसुरासुरगरुळमनुजभुजगगन्धब्बमकुटकूटचुम्बितसेलसङ्घट्टितचरणो तथागतो, अयं द्वन्द-कम्मधारय-तप्पुरिसगब्भो तुल्याधिकरणबहुब्बीहि; अमितघनसरीरो, अमितबलपरक्कमप्पत्तो,  मत्तभमरगणचुम्बितविकसितपुप्फो, नानारुक्खतिणपतितपुप्फोपसोभितकन्दरो, नानामुसलफालपब्बततरुकलिङ्गरसरधनुगदासितोमरहत्था मारकिङ्कारा इच्चेवमादि, सब्बम्पेतं नयानुसारेन विग्गहेतब्बं। नास्स अन्तोति अनन्तं, आकासं अनन्तं आकासानन्तं, आकासानन्तमेव आकासानञ्चं, तं आकासानञ्चं अधिट्ठानट्ठेन आयतनमस्स ससम्पयुत्तस्स झानस्स देवानं देवायतनमिवाति आकासानञ्चायतनं, अयं बहुब्बीहि-कम्मधारयगब्भो बहुब्बीहि, एत्थ यथा भिसक्यमेव भेसज्जं एवं आकासानन्तमेव आकासानञ्चं सञ्ञोगपरस्स तकारस्स चकारं कत्वा, नास्स अन्तो अनन्तं, अनन्तमेव आनञ्चं, विञ्ञाणं आनञ्चं विञ्ञाणानञ्चन्ति अवत्वा विञ्ञाणञ्चन्ति वुत्तं, अयं हेत्थ रूळ्हीसद्दोति, तं विञ्ञाणञ्चं अधिट्ठानट्ठेन आयतनमस्स ससम्पयुत्तस्स झानस्स देवानं देवायतनमिवाति विञ्ञाणञ्चायतनं, अयम्पि बहुब्बीहि-कम्मधारयगब्भो बहुब्बीहि, एत्थ च रूळ्हीसद्दोति इमिना विञ्ञाणानञ्चन्ति इमस्स पदस्स अत्थे विञ्ञाणञ्चसद्दो निरूळ्होति दस्सेति, यथावुत्तं वा विञ्ञाणं दुतियारुप्पज्झानेन अञ्चियति वुत्ताकारेन आलम्बीयतीति विञ्ञाणञ्चन्ति एवं एत्थ अत्थो दट्ठब्बो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सत्ताहं परिनिब्बुतस्स यस्स भगवतो सोयं सत्ताहपरिनिब्बुतो भगवा, अयं बाहिरत्थो नाम बहुब्बीहिसमासो, एत्थ हि उत्तरपदं समसीयमानपदतो अञ्ञेन पदेन समानाधिकरणं भवति, अञ्ञपदञ्च तदुत्तरपदं आकड्ढित्वा वत्तति, समानाधिकरणभावेन तेन सद्धिं सम्बज्झतीति अयं समासो बाहिरत्थोति वुच्चति, अतथाभूतो अबाहिरत्थो नाम बहुब्बीहि; अथ वा सब्बोपि बहुब्बीहिसमासो बाहिरत्थो नाम अञ्ञपदत्थेन गहेतब्बत्ता, द्वन्दादयो पन अबाहिरत्था नाम बहि अनिक्खन्तत्थत्ता। अचिरं परिनिब्बुतस्स यस्स सोयं अचिरपरिनिब्बुतो, एवं अचिरपब्बजितो, अथ वा, यथा ठितवाति एत्थ ठानं ठितन्ति वुच्चति, तथा इधापि पब्बजनं पब्बजितन्ति वुच्चति, तस्मा अचिरं पब्बजितं यस्स सोयं अचिरपब्बजितोति विग्गहेतब्बं; अपक्कमीति पक्कन्तो पुरिसो, अचिरं पक्कन्तस्स यस्स सोयं अचिरपक्कन्तो, अथ वा इदं नेसं पदक्कन्तं नागानमिव पब्बतेति एत्थ पन पदक्कमनं पदक्कन्तन्ति भावत्थे पवत्तपदक्कन्तपदं विय पक्कमनं पक्कन्तन्ति भावत्थं हदये कत्वा अचिरं पक्कन्तं यस्स सोयं अचिरपक्कन्तोतिपि समासो कातब्ब - एवं अचिरपक्कन्तसद्दो बाहिरत्थसमासोपि होति अबाहिरत्थसमासोपि, एस नयो अञ्ञत्रापि यथासम्भवं योजेतब्बो। इत्थं नामं यस्स सोयं इत्थन्नामो, एवंनामको पुरिसोति अत्थो, इत्थन्नामं यस्सा सायं इत्थन्नामा, एवंनामिका इत्थीति अत्थो, तथा इत्थन्नामं कुलं, एवं नामं एतस्साति एवंनामो, एवंनामको वा, एवंगोत्तो, एवंवण्णो, एवमाहारो, एवमायुपरियन्तो, एवाचारो, एवंसिलोको, यथान्नो पुरिसो, यथान्ना देवता, मातुदेवतो पुरिसो, तंतंविधो सीलवा, तथाविधो सीलवा, सरूपो, यथारूपो, तथारूपो, एवरूपो, तथो आगतो यस्स सोयं तथागतो, एवं सुगतो, अञ्ञेपि योजेतब्बा; एको मासो अभिसित्तस्स अस्साति एकमासाभिसित्तो; मासो गताय अस्सा आसाळ्हिया सा मासगता आसाळ्ही, मासो जातस्स यस्स सोयं मासजातो, एवं संवच्छरजातो – बाहिरत्थबहुब्बीहितो सेसा सब्बेपि बहुब्बीहयो अबाहिरत्थाति वेदितब्बा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">छन्दो जातो यस्स सोयं छन्दजातो, एवं उस्सुक्कजातो, पीतिसोमनस्सजातो, सञ्जातपीतिसोमनस्सो; हत्था छिन्ना यस्स सोयं हत्थच्छिन्नो, छिन्नहत्थो वा; भगवतो हि पावचने येभुय्येन छिन्न जात इच्चादीनि समासं पत्वा उत्तरपदानि भवन्ति, परिपुण्ण निप्फन्न इच्चादीनि निच्चमेव पुब्बपदानि भवन्ति, तथा हि परिपुण्णवीसतिवस्सो, निप्फन्नसङ्कप्पोति आदीनि दिस्सन्ति; अड्ढं अट्ठन्नं पूरणं येसन्ति अड्ढट्ठमानि, अड्ढट्ठमानि रतनानि पमाणं एतस्साति अड्ढट्ठमरतनो हत्थी - अयं दुक्करमग्गो नाम बहुब्बीहि। तथा भिक्खु अत्तचतुत्थो गामं पिण्डाय पविसतीति अत्र अत्ता चतुत्थो यस्स भिक्खुस्स अञ्ञेहि भिक्खूहि सद्धिं अत्तचतुत्थो, अथ वा अत्ता चतुन्नं पूरणो यस्स सोयं अत्तचतुत्थो; अयम्पि दुक्करमग्गो येव, अञ्ञेपि योजेतब्बा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अहं दीपो एतेसन्ति मंदीपा, अयं दुराजानमग्गो नाम बहुब्बीहि; तथा अहं लेणं एतेसन्ति मंलेणा, अहं पटिसरणं एतेसन्ति मंपटिसरणा; अहं उद्दिसितब्बट्ठेन उद्देसो एतस्साति ममुद्देसिको भिक्खुसङ्घो; भगवा मूलं एतेसन्ति भगवंमूलका धम्मा, एवं भगवंपटिसरणा। माता च पिता च मातापितरो, नत्थि मातापितरो एतस्साति निम्मातापितरो पुरिसो, निम्मातापितरा दारिका; एतेन पुरिसेन सह एको पिता एतस्साति एकपितरो पुरिसो, एकपितरा इत्थी; एको कत्ता एतस्साति एककत्तारं कम्मं, एवं बहुकत्तारं; द्वे सत्थारो एतस्साति द्विसत्थारो पुरिसो, द्विसत्थारा इत्थी, द्विसत्थारं कुलं; सत्थारं गरु एतस्साति सत्थागरु, लुत्तसमासोयं, सत्थागरु धम्मगरूति हि पाळि दिस्सति। नन्विध भो गवंपतीति आदयो विय अलुत्तसमासोति चे। न मातापितरोति आदीनं विय लुत्तसमासत्ता। ननु च भो सत्थुगरूतिपि पाठेन भवितब्बन्ति। न अञ्ञथा अत्थस्स गहेतब्बत्ताति। दुराजानमग्गो बहुब्बीहि समत्तो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि विञ्ञूनं परमकोसल्लजननत्थं द्वक्खरो बहुब्बीहि वुच्चते: सुन्दरा धी यस्स सोयं सुधी, सुन्दरा धी सुधीति निब्बचने सति कम्मधारयो भवति, द्वाधिप्पायादयोपि हि समासा भवन्ति; सुन्दरं दं यस्स सोयं सुदो कल्याणभरियोति अत्थो, कुच्छितं गरहितं दं अस्साति कुदो; सुन्दरं सं अस्साति सुसो सुन्दरधनोति अत्थो, कुच्छितं सं अस्साति कुसो, कं वुच्चति सुखं, तप्पटिपक्खत्ता न कं अकं दुक्खन्ति अत्थो, नत्थि अकं दुक्खं एत्थाति नाको सग्गो - अञ्ञेपि द्वक्खरा बहुब्बीहयो योजेतब्बा, अक्खरत्तयिका पन सुदारो कुदारोति आदयो भवन्ति; चतुरक्खरादयो सुविदिता। पादक्खरपारिपूरिया वुत्तो मज्झेवेकारोपि बहुब्बीहि दिस्सति: वुट्ठिवेपरमा सराति, वुट्ठि परमं पमाणं एतेसन्ति वुट्ठिवेपरमाति समासो; मज्झेएवकारोपि दिस्सति: एसो एव परमो एतस्साति एतावपरमो, योपि पारं गतो भिक्खु एतावपरमो सियाति पाळि दिस्सति।</p>
<p rend="gatha1">गहेत्वा सासनादीहि नयं सासनबुद्धिया;</p>
<p rend="gatha1">बहुब्बीहिसमासोयं, बहुधा मे पपञ्चितो।</p>
<p rend="gatha1">बहुब्बीहि इच्चनेन क्वत्थो: बहुब्बीहिम्हि च।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="709"><hi rend="paranum">७०९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> नानानामानमेकविभत्तिकानं समुच्चयो द्वन्दो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">लिङ्गवसेन वा सङ्ख्यावसेन वा अनेकेसं पदानं अट्ठसु विभत्तीसु एकाय विभत्तिया युत्तानं यो समुच्चयो विभत्तिलोपवसेन एकत्तभावो, सो द्वन्दसञ्ञो होति: निरुत्तिपिटके चेतं वुत्तं: कथं द्वन्दो भवति: द्वन्दो नाम द्विन्नं पदानं एकविभत्तिकानं नानालिङ्गानं पुब्बपदं अप्पक्खरं उत्तरपदं तुल्यं वा बव्हक्खरं वा एकत्थ समोधानं गच्छतीति द्वन्दोति। एत्थ च इतरेतरयोगसमाहारसङ्खाते येव चसद्दत्थे गहेत्वा विभत्तिलोपवसेन एकत्तभावो समुच्चयोति वुत्तो, तथा हि समुच्चयो नाम सम्पिण्डनं सो पन अत्थवसेन केवलसमुच्चयो अन्वाचयो इतरेतरयोगो समाहोरो चाति चतुब्बिधो। तत्थ केवलसमुच्चये अन्वाचये च समासो न भवति किरियासापेक्खताय नामानं अञ्ञमञ्ञं अयुत्तत्थभावतो, यथा “चीवरं पिण्डपातञ्च, पच्चयं सयनासनं अदासि; दानञ्च देहि,सीलञ्च रक्खाहि; इतरेतरयोगे समाहारे च समासो भवति तत्थ नामानं अञ्ञमञ्ञं युत्तत्थभावतो। यस्मा एकस्स पदस्स द्वन्दो नाम नत्थि, द्विन्नं वा बहून्नं वा होति, तस्मा सो हेट्ठिमपरिच्छेदेन द्विन्नं पदानं विभत्तियोगवसेन अद्वयभावो एकत्तूपगमनं द्वन्दो, द्वे द्वे पदानि एकतो समोधानं एत्थ गच्छन्तीति द्वन्दो, सो उभयपदत्थप्पधानो। ननु च उभयपदत्थप्पधानत्ते सति कथं एकत्थभावो सिया ति। वुच्चते:  सदिसादिअत्थेपि सद्दप्पवत्तिसम्भवेन पदानं एकक्खणे येव अत्थद्वयदीपकत्ता, तञ्च द्वन्दविसयं एव तेसं अत्थद्वयदीपनं, यथा हि भूसद्दो अनुभवाभिभवादिके अत्थे अनु-अभिआदिउपसग्गसहितो येव दीपेति, न केवलो, एवं गवस्सकन्ति आदीसु गवादीनं अस्सादिसद्दन्तरसहितानमेव अत्थद्वयदीपनं, न केवलानन्ति द्वन्दविसयं एव न सब्बत्थाति दट्ठब्बं: सारिपुत्तो च मोग्गल्लानो च सारिपुत्तमोग्गल्लाना, यत्थ पन युगसद्दं अपेक्खित्वा पयोगमारभति, तत्थ सारिपुत्तमोग्गल्लानं नाम सावकयुगन्ति इच्चेवमादयो पयोगा भवन्ति; समणो च ब्राह्मणो च समणब्राह्मणा, समणा च ब्राह्मणा च समणब्राह्मणा, समणो च ब्राह्मणा चाति वा समणा च ब्राह्मणो चाति वा समणब्राह्मणाति एवं ईदिसेसु ठानेसु चत्तारि चत्तारि निब्बचनानि कातब्बानि अत्थयुत्तिवसेन; चक्खु च सोतञ्च चक्खुसोतं। द्वन्द इच्चनेन क्वत्थो: द्वन्दट्ठा वा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="710"><hi rend="paranum">७१०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> महन्त-महितानं महा तुल्याधिकरणे पदे।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">महन्त-महितसद्दानं महा होति तुल्याधिकरणे पदे: सीलादीहि गुणेहि महन्तो च सो पुरिसो चाति महापुरिसो, जनेहि महितो च सो पुरिसो चाति महापुरिसो; सब्बासं उब्बरीनं जेट्ठिकभावेन महती च सा देवी चाति महादेवी, महिता वा जनेहि पूजिता देवीतिपि महादेवी; महतो सब्बञ्ञुतञ्ञाणस्स पटिलाभहेतुत्ता महती च सा बोधि चाति वा, जनेहि महिता पूजिता बोधीति वा महाबोधि; आकरमहन्तताय महन्तञ्च तं पदुमवनञ्चाति महापदुमवनं इच्चेवमादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="711"><hi rend="paranum">७११</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> तप्पुरिसे च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तप्पुरिसेपि तेसं महन्त-महितसद्दानं महा इच्चादेसो होति: सुतमहानुरूपेन महतो महितस्स वा बुद्धस्स बोधि महाबोधि; महन्ते सब्बञ्ञुतञ्ञाणे सत्तो लग्गो महासत्तो - महन्तो च सो सत्तो चाति महासत्तोति निब्बचने पन कम्मधारयसमासो होति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="712"><hi rend="paranum">७१२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> महतो महन्तस्स महा।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुन महन्तग्गहणं तप्पुरिस-तुल्याधिकरणग्गहणनिवत्तनत्थं। महन्तसद्दस्स व्यासट्ठानेपि महा इच्चादेसो होति: महा ते उपासक परिच्चागो; बाराणसिरज्जं नाम महा; सेना सा दिस्सते महा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="713"><hi rend="paranum">७१३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> क्वचि मह समासे।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समासे वत्तमानस्स महन्तसद्दस्स क्वचि मह इच्चादेसो होति: महब्बलो पुरिसो, महप्फलं सीलं, महद्धना इत्थी, महब्भयं। क्वचीति किं: महाफलं, महाबलं, महाधनं, महाबलो पुरिसो, महाधनो गहपति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="714"><hi rend="paranum">७१४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> थियं तुल्याधिकरणे चे भासितपुं-नपुंसका यथारहं पुं-नपुंसका व।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इध सासनयुत्तिया इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणे पुब्बपदे सति इत्थिवाचको सद्दो सचे भासितपुमो च भासितनपुंसको च सिया, सो यथारहं पुमा इव, नपुंसको इव च दट्ठब्बो: सुखा पटिपदा यस्स मग्गस्स सोयं सुखपटिपदो मग्गो, एवं दुक्खपटिपदो; अपि च दुक्खा पटिपदा अस्साति दुक्खपटिपदं पथवीकसिणं झानं, एवं दन्धाभिञ्ञसुखपटिपदं; दुक्खा जीविका यस्स सोयं दुक्खजीविको, दीघा जङ्घा यस्स पुरिसस्स सोयं दीघजङ्घो पुरिसो, दीघा जङ्घा यस्स कुलस्स तदिदं दीघजङ्घं कुलं; एवं कल्याणभरियो पुरिसो, कल्याणभरिया पुरिसा, कल्याणभरियं कुलं, कल्याणभरियानि कुलानीति; महती पञ्ञा यस्स सोयं महापञ्ञो - अथ वा पावचने सेना सा दिस्सते महाति इत्थिलिङ्गभावे महा इति पदस्स दस्सनतो महा पञ्ञा यस्स सोयं महापञ्ञोति निब्बचनीयं, एवं महापञ्ञं कुलं। इत्थिवाचको ति किं: पञ्ञाधनो पुरिसो, पञ्ञारतनो पुरिसो, सद्धाधनं कुलं - एत्थ च सतिपि इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणभूते पुब्बपदे उत्तरपदानं भासितपुं-नपुंसकत्ते च सतिपि एतेसं इत्थिभावाभावतो पुं-नपुंसकभावातिदेसो न होति; एत्थ हि उत्तरपदानं भासितपुं-नपुंसकता अञ्ञपदसन्निधानवसेनेव ञायति। भासितपुं-नपुंसकाति किं: दीघजङ्घा इत्थी, पहूतपञ्ञा नारी - एत्थ पन सतिपि इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणभूते पुब्बपदे उत्तरपदानं इत्थित्ते च सतिपि तेसं भासितपुं-नपुंसकभावाभावतो पुं-नपुंसकभावातिदेसो न होति. एत्थुत्तरपदानं अभासितपुं-नपुंसकता अञ्ञपदसन्निधानवसेनेव ञायति। यथारहन्ति किं: बहुनदिको जनपदो, बहुदासिको पुरिसो, बहुकुमारिकं कुलं, बहुनदिका राजधानी।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इमस्मिं पकरणे बहुब्बीहि विय अञ्ञपदत्थे भासितो पुमा यस्सं इत्थियं सा भासितपुमा, भासितो नपुंसको यस्सं इत्थियं सा भासितनपुंसकाति अत्थो गहितो; तत्थ थीति इत्थिवाचकसद्दमाह, अञ्ञथा भासितपुं-नपुंसकाति एवं न वत्तब्बं सिया; इमस्मिञ्च पकरणे परपदे इत्थिपच्चयाभावो अधिप्पेतो।</p>
<p rend="bodytext" n="715"><hi rend="paranum">७१५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> मतन्तरे इत्थियं भासितपुमित्थी पुमाव चेति पुब्बपदे।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">एकच्चानं गरूनं मतन्तरे इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणे पदे परे पुब्बे भासितपुमा इत्थिवाचको सद्दो अत्थि चे, सो पुमा इव दट्ठब्बोति पुब्बपदे इत्थिपच्चयाभावो: दीघजङ्घो पुरिसो। इत्थियमिति किं: खमाधनो; एत्थ सतिपि उत्तरपदस्स तुल्याधिकरणभावे तस्स इत्थियं अवत्तमानत्ता पुब्बपदस्स च पुब्बे अभासितपुमत्ता पुम्भावातिदेसो न होतीति द्वयङ्गविकलं पच्चुदाहरणं भवति; पच्चुदाहरणेन नाम एकङ्गविकलेन भवितब्बं। भासितपुमाति किं: सद्धाधुरो, सद्धापकतिको, पञ्ञापकतिको, पञ्ञाविसुद्धिको। तुल्याधिकरणे इच्चेव: समणिभत्तिको, कुमारिभत्तिको, कुमारिभत्ति। पुब्बपदस्सेवायं पुम्भावातिदेसो, तेन इध न भवति: बहुदासिको पुरिसो, बहुकुमारिकं कुलं। एवमेके वदन्ति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="716"><hi rend="paranum">७१६</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> कम्मधारये च पुब्बे भासितपुमा पुमाव।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कम्मधारये च समासे इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणे उत्तरपदे सति इत्थी सचे पुब्बे भासितपुमा इदानि इत्थिवाचिका, सा पुमा इव यथारहं दट्ठब्बा: ब्राह्मणी च सा दारिका चाति ब्राह्मणदारिका, एवं वेस्सदारिका, सुद्ददारिका; खत्तिया च सा कञ्ञा चाति खत्तियकञ्ञा इच्चादि। इत्थियन्ति किं: पञ्ञारतनं, समणीपदुमं। भासितपुमाति किं: गङ्गानदी, तण्हानदी; एत्थ सतिपि कम्मधारयत्ते इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणे उत्तरपदे च सतिपि गङ्गादिसद्दानं नियतित्थिवाचकत्ता भासितसद्दस्स च नियतपुमत्ताभावतो पुब्बपदे इत्थिपच्चयस्स निवत्ति न होति; कच्चायने पन भासितपुमाति किं: खत्तियबन्धुदारिकाति उत्तरपदे इत्थिपच्चयस्स अनिवत्ति वुत्ता। यथारहन्ति किं: चन्दादेवी, नन्दादेवी; एत्थ पन सतिपि कम्मधारयत्ते इत्थियं वत्तमाने तुल्याधिकरणे उत्तरपदे च सतिपि चन्दकुमारो, नन्दकुमारो, नन्दत्थेरोति एवं पुल्लिङ्गे वत्तमानानं चन्दसद्दादीनं दस्सनतो चन्दादेवीति आदीसु चन्दादीनं सद्दानं अनियतित्थिवाचकत्ते सन्तेपि सासनानुरूपवसेन यथारहन्ति वचनतो चन्दादेवीति आदीसु पुब्बपदे इत्थिपच्चयस्स निवत्ति न होति: नन्दादेवीति च चन्दादेवीति च, कत्थचि पन होति: नन्ददेवीति च चन्ददेवीति च, तेनावोचुम्ह यथारहन्ति। अथ वा नन्दा देवी चन्दा देवीति च इदं न समासे, व्यासे येव इदं; तथा हि पावचने बहूसु पाळिप्पदेसेसु पठमं झानं, दुतियं झानन्ति आदीनि पठमस्स झानस्स, दुतियस्स झानस्साति आदीनि च असमासपदानि दिस्सन्ति, अप्पेकदा पठमज्झानं दुतियज्झानन्ति आदीनि दिस्सन्ति; तस्मा नन्दा देवी, चन्दा देवीति आदीनि व्यासपदानीति गहेतब्बानि, एतेसञ्हि व्यासपदत्तं – “सचे मे हत्थे च पादे च, कण्णनासञ्च छेच्छसि; एवं नन्दाय देविया, वेदेहो छेदयिस्सतीति एवमादीहि गाथाहि चुण्णियपदेहि च अतिविय पाकटं, तत्र व्यासपदत्ते अयं पदमाला: नन्दा देवी, नन्दं देविं, नन्दाय देविया, नन्दायं देवियन्ति; समासपदत्ते पन नन्दादेवी, नन्दादेविं, नन्दादेविया, नन्दादेवियन्ति च नन्ददेवी, नन्ददेविं, नन्ददेविया, नन्ददेवियन्ति च भवति, एतासु तीसु पठमा पदमाला च ततिया पदमाला च सारतो पच्चेतब्बा भवन्ति येभुय्येन पाळिनयानुकूलत्ता।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इमस्मिं पन पकरणे इमस्मिं समासे भासितो पुमा यस्सा इत्थिया सा भासितपुमाति अत्थो गहितो। अत्रायं अधिप्पायो: यस्सा इत्थिया सम्बन्धभूताय सम्बन्धीभूतो पुमा अक्खरचिन्तकेहि भासितो लोकियमहाजनेहि वा, - कथं भासितो अक्खरचिन्तकेहीति चे: ब्राह्मणी, खत्तियी, खत्तिया, वेस्सी, सुद्दी, चण्डालीति एवमादितो पठमतरं ब्राह्मणो खत्तियो वेस्सोति आदिना पुमा भासितो, ततो पच्छा ते सविभत्तिके सद्दे अविभत्तिके कत्वा खत्तिय ब्राह्मण वेस्स इच्चादिना पकतिरूपे ठपेत्वा खत्तियस्स भरिया खत्तिया, ब्राह्मणस्स भरिया ब्राह्मणीति एवमादिकं अत्थं चेतसि सन्निधाय आपच्चयं ईपच्चयञ्च यथासम्भवं कत्वा खत्तिया खत्तियी ब्राह्मणी वेस्सीति आदिना इत्थिलिङ्गभावो पटिपादितो, एवं अक्खरचिन्तकेहि पठमं पुमा भासितो; कथं पन लोकियमहाजनेहि पठमं पुमा भासितोति चे: पठमकप्पिककाले कप्पादिम्हि पुरिसलिङ्गञ्च इत्थिलिङ्गञ्च नत्थि, तथा हि पुरे पुरत्थ का कस्स भरिया, मनो मनुस्सं अजनेसि पुब्बेति वुत्तं, अनुक्कमेन पन तेसं मनुस्सानं अञ्ञमञ्ञं उपनिज्झायन्तानं इत्थिपुरिसलिङ्गेसु एकदिवसे येव पातुभूतेसु इत्थीति च पुरिसोति च वोहारो पवत्तति, तेसु च लिङ्गेसु पठमं इत्थिलिङ्गं उप्पन्नं, ततो पुरिसलिङ्गं उप्पन्नन्ति वेदितब्बं, तथा हि हंसजातके महाभूतित्थियो नाम लोकस्मिं उदपज्जिसुन्ति इमस्मिं ठाने अट्ठकथायं इत्थिलिङ्गस्स पठमं पातुभावो वुत्तो, एवं सन्तेपि अनुक्कमेन कम्मनानत्तं पटिच्च महाजनेन पञ्ञत्तेसु खत्तियब्राह्मणादिसु चतूसु वण्णेसु खत्तियं पटिच्च खत्तिया पञ्ञत्ता, ब्राह्मणादयो पटिच्च ब्राह्मणीआदिका पञ्ञत्ताति एवं खत्तिया ब्राह्मणीति आदीनं सद्दानं पुब्बेभासितपुमत्तं होतीति लोकियमहाजनेहि पठमं पुमा भासितोति पि वत्तुं वट्टति; एवञ्हि कारणद्वयं सन्धाय कम्मधारये च पुब्बे भासितपुमा पुमा वाति पुब्बसद्देन विसेसेत्वा इदं लक्खणं अवोचुम्ह।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इमस्मिं पन ठाने इदम्पि उपलक्खणीयं दारको दारिका इच्चेतेसु दारिकासद्दो नियतित्थिवाचको, न दासी, दासो, दोवारिको पुरिसो, दोवारिका इत्थीति आदीसु दासीसद्दादयो विय अनियतित्थिवाचको पुब्बे भासितपुमत्ता दासीसद्दादीनं पुब्बे अभासितत्ता च कुमारिकासद्दस्साति। अत्र द्विन्नं सुत्तानं नानत्तं वदाम परम्पराभतविनिच्छयनिच्छयञ्ञूहि विञ्ञूहि लद्धं उपदेसं निस्साय:</p>
<p rend="gatha1">आरब्भञ्ञपदानेव बहुब्बीहिम्हि भासितं,</p>
<p rend="gatha1">उत्तरे इत्थिलिङ्गम्हि भासितत्तं पुमादिनो;</p>
<p rend="gatha1">कम्मधारयसञ्ञे च पुब्बे भासिततं पति,</p>
<p rend="gatha1">पुमुनो इत्थिया पुब्बपदे किच्चं करे बुधो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="717"><hi rend="paranum">७१७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> नस्सत्तं तप्पुरिस-बहुब्बीहीसु।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नस्स सद्दस्स तप्पुरिस-बहुब्बीहीसु उत्तरपदे अत्तं होति: अब्राह्मणो, अनुत्तरो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="718"><hi rend="paranum">७१८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> सरे अन।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नस्स पदस्स सब्बस्सेव तप्पुरिस-बहुब्बीहीसु सरे परे अनादेसो होति: न अस्सो अनस्सो, अनन्तंञाणं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="719"><hi rend="paranum">७१९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> कुस्स कद।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कु इच्चेतस्स तप्पुरिस-बहुब्बीहीसु परे सरे कद होति: जिगुच्छं अन्नं कदन्नं, जिगुच्छं असनं कदसनं, कुच्छितं अन्नं एतस्साति कदन्नो, एवं कदसनो। सरेति किं: कुदारा जना।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="720"><hi rend="paranum">७२०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अप्पत्थे का।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कु इच्चेतस्स का होति अप्पत्थे: कालवणं, कापुप्फं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="721"><hi rend="paranum">७२१</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> क्वचि कुच्छितत्थे च।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कु इच्चेतस्स कुच्छितत्थे क्वचि का होति: कापुरिसो कुपुरिसो वा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="722"><hi rend="paranum">७२२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> समासन्तगतानं अन्तो अवण्ण-इकार-उकारत्तं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समासन्तगतानं नामानं अन्तो क्वचि अकार-आकार-इकार-उकारत्तं आपज्जति: सब्बेसं सखा सब्बसखो, सब्बे वा मनुस्सा सखिनो एतस्साति पि सब्बसखो, देवानं राजा देवराजो, एवं देवसखो, भावितो अत्ता येन सोयं भावितत्तो, भावितचित्तोति अत्थो: न आगु पापं अस्साति नागो, आगुं पापं न करोतीति अधिप्पायो, नागोति चेत्थ अरहाति वुच्चति; चत्तारि सच्चानि समाहटानि चतुसच्चं; पञ्चाहं, पञ्चगवं, छत्तुपाहनं, उपसरदं, विसालानि अक्खीनि यस्स सोयं विसालक्खो; विरूपं मुखं यस्स सोयं विमुखो; पच्चक्खा धम्मा यस्स सोयं पच्चक्खधम्मा; सुरभिनो गन्धो सुरभिगन्धि, सुन्दरो गन्धो सुगन्धि, कुच्छितो गन्धो दुग्गन्धि, पूतिनो गन्धो पूतिगन्धि; रत्तिया अड्ढं अड्ढरत्तं, रत्तिया पुब्बं पुब्बरत्तं, रत्तिया पच्छा अपररत्तं, दीघा रत्ति दीघरत्तं; चित्रा गावो यस्स कुलस्स तं कुलं चित्रगु, तिट्ठन्ति गावो अस्मिं ठाने काले वा तिट्ठगु, द्वे गावो दिगु।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="723"><hi rend="paranum">७२३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> तेहि कपच्चयो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तेहि समासन्तगतेहि नामेहि अपच्चयो कपच्चयो च परा होन्ति: पञ्च गावो समाहटा पञ्चगवं, अनतीतसत्थुकं पावचनं, बहुकत्तुको देसो, अभिक्खुको आवासो, सहेतुको इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="724"><hi rend="paranum">७२४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> थियं ईकार-ऊकारा नदी।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इत्थियं वत्तमाना ईकार-ऊकारा नदीसञ्ञा होन्ति: बहुदासिको पुरिसो, बहुवधुकं कुलं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="725"><hi rend="paranum">७२५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> नदीतो को।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नदीसञ्ञेहि पदेहि कपच्चयो होति: बहुनदिको जनपदो, बहुजम्बुकं वनं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="726"><hi rend="paranum">७२६</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> येसु यस्स लोपो, तदभावे तब्भावो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">येसु अपच्चयादीसु पच्चयेसु परेसु यस्स सरस्स लोपो होति, तेसं पच्चयानं अभावेन तस्स सरस्स पुन पातुभावो होति: दीघजङ्घो, ब्राह्मणदारिका।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="727"><hi rend="paranum">७२७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> पुं-नपुंसकत्तातिदेसे अकारो के इकारं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुं-नपुंसकभावातिदेसे विसये अकारो इकारं पप्पोति कपच्चये परे: बहुदासिको पुरिसो, बहुदासिकं कुलं; बहुनदिको जनपदो, बहुनदिकं नगरं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="728"><hi rend="paranum">७२८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अनातिदेसे ईकार-ऊकारा रस्सं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अतिदेसरहिते विसये कपच्चये परे ईकार-ऊकारा रस्सं पप्पोन्ति सुखुच्चारणत्थं: बहुनदिका राजधानी, बहुदासिका इत्थी, बहुजम्बुका राजधानी।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="729"><hi rend="paranum">७२९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> आकार-ईकारविवज्जितित्थि न पुं-नपुंसका व।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">आकारन्त-ईकारन्तवज्जितो इत्थिवाचको सद्दो भासितो पुमा यस्सं इत्थियन्ति आदिना अत्थेन भासितपुमादित्ते पि सति पुमा व नपुंसको इव च न दट्ठब्बो: बहू जम्बू यस्मिं जनपदे सोयं बहुजम्बुको, एवं बहुजम्बुकं नगरं, बहुवधुकं कुलं, बहुचमुको राजा।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="730"><hi rend="paranum">७३०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अव्ययीभावे न पुमा व’इत्थी।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अव्ययीभावे समासे इत्थी भासितपुमत्ते पि पुमा इव न दट्ठब्बा, तस्स अव्ययलक्खणत्ता अनभिधेय्यलिङ्गवचनत्ता च: लोहिता गङ्गा यस्मिं देसे लोहितगङ्गा इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="731"><hi rend="paranum">७३१</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> जायाय क्वचि तुदं-जानि पतिम्हि।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">जायासद्दस्स क्वचि तुदं जानि इच्चेते आदेसा होन्ति पतिसद्दे परे: जाया च पति च तुदंपति, एवं जानिपति, जायंपतिका।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="732"><hi rend="paranum">७३२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> आ धन्वादितो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समासन्तगतेहि धनुसद्दादीहि क्वचि आपच्चयो होति: गण्डिवो धनु अस्साति कण्डिवधन्वा, एवं पच्चक्खधम्मा, विवटच्छदा। क्वचीति किं: कण्डिवधनु, पच्चक्खधम्मो, विवटच्छदो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="733"><hi rend="paranum">७३३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अकारन्ताव्ययीभावा विभत्तीनं अं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तस्मा अकारन्ता अव्ययीभावा परासं विभत्तीनं क्वचि अं होति: यथावुड्ढं, उपकुम्भं। क्वचीति किं: कोयं मज्झेसमुद्दस्मिं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="734"><hi rend="paranum">७३४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> सरो निच्चं नपुंसके रस्सो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नपुंसकलिङ्गे वत्तमानस्स अव्ययीभावसमासस्स सरो रस्सो होति निच्चं: अधित्थि, अधिकुमारि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="735"><hi rend="paranum">७३५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> लोप’ञ्ञस्मा।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">अञ्ञस्मा अव्ययीभावसमासा अनकारन्ता परासं विभत्तीनं लोपो होति: अधित्थि, अधिकुमारि, उपवधु।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इदानि तथागतसासने सोतूनं परमकोसल्लजननत्थं -</p>
<p rend="gatha1">सञ्ञा सुत्तस्स वुत्तस्स, तिण्णमेतेसमेव च;</p>
<p rend="gatha1">विपुलत्थं पयोगानं, वक्खामि सद्दसत्थतो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सद्दसत्थे हि विभत्यत्थे समीपत्थे, समिद्धत्थे, विद्धियं सब्बदा अत्ताभावे, विज्जमानस्स प’च्चये, उभयाकारविनिमुत्तस्स पच्चयवेकल्लतोसम्पति अनुपलद्धियं, सद्दपातुभावे, पच्छात्थे, यथात्थे, अनुपुब्बत्थे, अपुब्बाचरिमत्थे, सदिसत्थे, सम्पन्नत्थे, साकल्ले, अन्तवचने, सदिसत्थवज्जितेसु अञ्ञेसु अत्थेसु यथासद्दस्स, अवधारणत्थे यावसद्दस्स, मत्तत्थे वत्तमानेन पतिना सह नामस्स ततियेकवचनन्तानं अक्खसलाकसद्दानं एक-द्वि-ति-चतुसङ्ख्यानञ्च इदं वुत्तं न तथा यथा पुब्बेति अत्थे वत्तमानेन परिना सह अक्खादिकीळायं अप-परि-बहि-उदिच्चादिसद्दानं पञ्चमियन्तेन सह आइच्चेतस्स मरियादाभिविधिम्हि, लक्खणवाचकेन सह अभि पति इच्चेतेसं आभिमुख्ये, अनुसद्दस्स समीपत्थे, तस्सेवायामत्थे,</p>
<p rend="bodytext">तिट्ठगुआदीनं अञ्ञपदत्थे ठाने काले वा, छट्ठियन्तेन सह पारे-मज्झेसद्दानं, वंसवाचकेन सङ्ख्यासद्दानं, तेसं वा नदीवाचकेहि सद्धिं, अञ्ञपदत्थे सञ्ञायं नदीवाचकानं विसुं विसुं अव्ययीभावसमासो वुत्तो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तत्थ च विभत्यत्थे: इत्थीसु अधि अधित्थि इच्चादि; समीपत्थे: कुम्भस्स समीपं उपकुम्भं इच्चादि; समिद्धत्थे: मगधानं समिद्धि सुमगधं इच्चादि; विद्धियं: इद्धिया वियुत्तो विद्धियं, सद्धियानं दुस्सद्धियं, दुब्भोजनं इच्चादि; सब्बदा अत्ताभावे: अभावो मक्खिकानं निम्मक्खिकं, निद्दरथं इच्चादि; विज्जमानस्स प’च्चये: अतीतो हिमो निहिमं इच्चादि; उभयाकारविनिमुत्तस्स पच्चयवेकल्लतोसम्पति अनुपलद्धियं: सम्पति कोसुम्भं अच्छादनं नत्थि अतिकोसुम्भं इच्चादि; सद्दपातुभावे: सद्दो पातुभूतो कच्चायनस्स यस्सं कथायं सा कथा इतिकच्चायनं इच्चादि, इतिसद्दो चेत्थ वुत्तप्पकारत्थं जोतेति; पच्छात्थे: रथानं अनुपच्छा अनुरथं इच्चादि; यथात्थे: यथारूपं अनुरूपं इच्चादि; अनुपुब्बे: जेट्ठानं अनुपुब्बो अनुजेट्ठं इच्चादि; अपुब्बाचरिमे: एकक्खणे सह चक्केन धारयं सचक्कं इच्चादि; सदिसत्थे: सदिसो रूपेन सरूपं इच्चादि; सम्पन्नत्थे: सम्पन्नं खेत्तं सखेत्तं इच्चादि, एत्थ हि सहसद्दो सम्पन्नत्थो; साकल्ये: समक्खिकं इच्चादि, कलासद्दो चेत्थ अवयववाचको, सह कलाहीति सकलं, सावयवन्ति अत्थो, तस्स भावो साकल्यं, तस्मिं साकल्ये मक्खिकाहि साकल्यं अन्नं समक्खिकं, कसिणत्थो वा साकल्यसद्दो, तदा कसिणं मक्खिकामिस्सकं अन्नं समक्खिकन्ति वुच्चति; अन्तवचने: सोणादिमधीते इच्चादि, उणाद्यन्तं अधीतेति अत्थो; सदिसत्थवज्जितेसु अञ्ञत्थेसु यथासद्दस्स: ये ये वुड्ढा यथावुड्ढं इच्चादि, विच्छावचनो हि एत्थ यथासद्दो; यावसद्दस्सावधारणे: जीवस्स यत्तको परिच्छेदो यावजीवं इच्चादि; मत्तत्थे वत्तमानेन पतिना सह नामस्स अत्थे: किञ्चिमत्तं साकं साकप्पति, एवं सूपप्पति इच्चादि; ततियेकवचनन्तानं अक्ख-सलाकसद्दानं एक-द्वि-ति-चतुसङ्ख्यासद्दानञ्च इदं वुत्तं न तथा यथा पुब्बेति अत्थे वत्तमानेन परिना सह अक्खादिकीळायं: अक्खेनेदं वुत्तं न तथा यथा पुब्बे अक्खपरि, सलाकायेदं वुत्तं न तथा यथा पुब्बे सलाकापरि, एकेन, द्वीहि, तीहि, चतूहि न तथा वुत्तं यथा पुब्बे एकपरि, द्विपरि, तिपरि, चतुपरि इच्चादि; पञ्चमियन्तेन सह अप परि बहि उदिच्च इच्चादीनं: अप पाटलिपुत्ता वुट्ठो देवो अपपाटलिपुत्तं, परिपाटलिपुत्तं, बहिपाटलिपुत्तं, उदिच्चपाटलिपुत्तं इच्चादि; आ इच्चेतस्स मरियादाभिविधिम्हि: आपाटलिपुत्ता वुट्ठो देवो आपाटलिपुत्तं, आ कुमारा यसो कच्चायनस्स आकुमारं इच्चादि; लक्खणवाचकेन सह अभि पति इच्चेतेसं आभिमुख्ये: अग्गिं अभिमुखा सलभा पतन्ति अब्भग्गि, पच्चग्गि इच्चादि; अनुसद्दस्स समीपत्थे: वनस्स समीपं अनुवनं इच्चादि; तस्सेवायामत्थे: अनुगता गङ्गं अनुगङ्गं बाराणसी, तिट्ठग्वादीनं अञ्ञपदत्थे ठाने काले वा: तिट्ठन्ति गावो अस्मिं ठाने काले वा तिट्ठगु, वहन्ति गावो अस्मिं ठाने काले वा वहगु, खले यवं अस्मिं काले खलेयवं इच्चादि; छट्ठियन्तेन सह पारे-मज्झेसद्दानं: पारे गङ्गाय पारेगङ्गं, मज्झे गङ्गाय मज्झेगङ्गं इच्चादि; वंसवाचकेन सङ्ख्यासद्दानं: तयो कोसलवंसा अस्सा परम्परायाति तिकोसलं इच्चादि; तेसञ्च नदीवाचकेहि सद्धिं: सत्त गोदावरियो समाहटा सत्तगोदावरं इच्चादि; अञ्ञपदत्थे सञ्ञायं नदीवाचकानं: उम्मत्ता गङ्गा यस्मिं देसे उम्मत्तगङ्गं, तुण्हीगङ्गं, लोहितगङ्गं इच्चादि।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">मातु इच्चेवमादीनं अन्तो आ होति द्वन्दे पितु इच्चादीसु; पुनवचनं तप्पुरिसे अकारपटिसेधनत्थं; माता च पिता च मातापितरो, एवं माताभातरो, माताधीतरो, पिताभातरो, पिताधीतरो, भातामातरो, भातापितरो, भाताधीतरो, धीतामातरो, धीतापितरो, धीताभातरो; मातापुत्ता, माताभगिनी, पितापुत्ता, पिताभगिनी, मातापिताभाताधीतरो, मातापिताधीतापुत्ता, मातापिताभाताधीता, धीताभगिनियोति अत्थपदानि वेदितब्बानि। एवं द्वन्दे मातुआदीनं अन्तो पितुआदीसु आत्तं आपज्जति, तथा हि महापरिनिब्बानसुत्तन्तअट्ठकथायं मातापिताभाताभगिनीआदिकेहीति सद्दरचना दिस्सति। द्वन्देति किं: पितुनो भाता पितुभाता।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="737"><hi rend="paranum">७३७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> बहुब्बीहिम्हि च सरूपानं एकसेसो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">बहुब्बीहिम्हि च द्वन्दे च सरूपानं पदानं एकसेसो होति: सुवण्णस्स वण्णो सुवण्णवण्णो, सुवण्णवण्णो विय वण्णो यस्स भगवतो सोयं सुवण्णवण्णो, एवं ब्रह्मस्सरो इच्चादि, एत्थ पन सुवण्णस्स विय वण्णो यस्साति विग्गहे एकसेसकिच्चं नत्थि, अधिप्पायन्तरेन पन होतेव। एवं बहुब्बीहिम्हि एकसेसो। द्वन्दे पन: नामञ्च रूपञ्च नामरूपञ्च नामरूपं; चित्तो च सेनो च चित्तसेनो च चित्तसेनोति भवति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="738"><hi rend="paranum">७३८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> समासे तद्धितन्ते।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">तद्धितपच्चयन्ते समासे सरूपानं पदानं एकसेसो होति: ब्रह्मस्स वण्णो विय वण्णो एतस्स अत्थीति ब्रह्मवण्णी।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="739"><hi rend="paranum">७३९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> अक्खरानं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">द्वन्दे सरूपानं अक्खरानं एकसेसो होति: देवत्तञ्च मनुस्सत्तञ्च देवमनुस्सत्तं; एवं नागसुपण्णता, इत्थिपुम्भावो; एत्थापि देवो च मनुस्सो च देवमनुस्सा, देवमनुस्सानं भावो देवमनुस्सत्तन्ति आदिना विग्गहे कते एकसेसकिच्चं नत्थि, अधिप्पायन्तरेन पन होतेव।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="740"><hi rend="paranum">७४०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> पुरिसा ति द्वन्दो ति एके न।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पुरिसो च पुरिसो च पुरिसपुरिसाति वत्तब्बे सरूपेकसेसं कत्वा गहितं पदं एकच्चे अक्खरचिन्तका विब्भन्तबुद्धिनो द्वन्दसमासोति वदन्ति। तं न गहेतब्बं, विसदिसनानापदसमुदायसरूपत्ताभावतोति:</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="741"><hi rend="paranum">७४१</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> पुरि-सो ति समासो सकमते।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">कतेकसेसं पुरिसाति बहुवचनन्तपदं समासपदन्ति अग्गहेत्वा अधिप्पायन्तरेन पुरिसोति एकवचनन्तपदमेव समासो होति अस्माकं मते: पुरि सेतीति पुरिसो, उच्चे ठाने पवत्ततीति अत्थो, यथाहि वने जायतीति वनेजोति समासो भवति, एवं पुरि सेतीति पुरिसोति समासो भवति, यथा च उरगो पादपो अत्रजो कुतोजो इतोजोति आदीनि समासपदानि होन्ति, तथा पुरिसोति एतम्पि समासपदं होति; यथा मिगा सीहाति आदीनि समासपदानि न होन्ति, तथा पुरिसा इत्थियोति आदीनि कतेकसेसपदानि, वुत्तप्पकारेन पन अधिप्पायन्तरेन विग्गहे कते पुरिसो पुरिसाति एकवचनबहुवचनन्तपदानि समासा एव भवन्ति, तानि येव अत्तनो कुलं पूरेतीति पुरिसो, पूरेन्तीति पुरिसाति विग्गहे समासा न भवन्तीति, अत्रिदं वुच्चति:</p>
<p rend="gatha1">पुरिसोति पदञ्चेव, पुरिसाति पदञ्चुभो;</p>
<p rend="gatha1">समासा चासमासा च, निब्बचनविसेसतो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="742"><hi rend="paranum">७४२</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> सळायतने विरूप-सरूपानं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सळायतनसद्दे आधारभूते विरूप-सरूपानं पदानं अक्खरानञ्च एकसेसो होति: सळायतनञ्च छट्ठायतनञ्च सळायतनं,</p>
<p rend="gatha1">सळायतनसद्दन्तं, विवज्जेत्वान सब्बसो;</p>
<p rend="gatha1">अञ्ञेसु च समासेसु, तद्धितन्तपदेसु च;</p>
<p rend="gatha1">विरूपानं एकसेसो, इच्छितब्बो न होतीति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="743"><hi rend="paranum">७४३</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> नदियं खुद्दस्स कुन।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">नदीसद्दे परे खुद्दसद्दस्स कुनआदेसो होति: खुद्दा च सा नदी चाति कुन्नदी।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="744"><hi rend="paranum">७४४</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> खु खुदाय पिपासायं।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">पिपासासद्दे परे खुद्दासद्दस्स खुआदेसो होति: खुप्पिपासाभिभूतो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="745"><hi rend="paranum">७४५</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> क्वचि समानस्स सो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सिङ्गीनिक्खेन समानो वण्णो अस्साति सिङ्गीनिक्खसवण्णो; हरिना समानो वण्णो अस्साति हरिस्सवण्णो; गोतमगोत्तत्ता समानो आदिच्चस्स सूरियस्स बन्धुना बन्धु एतस्साति सादिच्चबन्धु, बुद्धो च सो सादिच्चबन्धु चाति बुद्धसादिच्चबन्धु, अयञ्चत्थो “नाकासिं सत्थुवचनं बुद्धसादिच्चबन्धुनो”ति इमिस्सा पाळिया अट्ठकथावसेन वेदितब्बो - अयं समासो नामेन अतिदुक्करदुराजानमग्गो नामाति वत्तब्बो; कोसियगोत्तत्ता इन्दस्स गोत्तेन समानं गोत्तं एतस्साति इन्दसगोत्तो उलूको, “या सा इन्दसगोत्तस्स उलूकस्स पवस्सतो”ति हि पाळि दिस्सति। क्वचीति किं: गजो यथा इन्दसमानगोत्तं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="746"><hi rend="paranum">७४६</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> सहस्स, हस्स च लोपो वा।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">क्वचि सहसद्दस्स सादेसो होति, अथ वा हलोपो: सदेवको, सधनो; दीपङ्करो इति सह नामेन वत्तति यो भगवा सो दीपङ्करसनामको, एवं कुमारो चन्दसव्हयो, ब्राह्मणो सङ्खसव्हयो, अट्ठकथाचरिया पन चन्दसव्हयोति चन्दसद्देन अव्हातब्बोति संवण्णयिंसु, इमस्मिं ठाने सद्दसद्दस्स द्दकारलोपो वुत्तो विय होति, एवम्पि सल्लक्खेतब्बं; अयं पन अस्माकं खन्ति: अव्हातब्बन्ति अव्हयं नामं, चन्दो इति सह अव्हयेन वत्तति यो कुमारो सो चन्दसव्हयोति। क्वचीति किं: परिदेवसोका सहमच्छरा च; सहोड्ढं चोरं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="747"><hi rend="paranum">७४७</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> समासगतनाममज्झे वे तो च निपतन्ति ठाने।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">समासगतानं नामानं मज्झे वेकारो च तकारो च निपतन्ति ठाने: वुट्ठि-वेपरमा सरा; कुहिं वङ्क-त-पब्बतो; छळङ्गता-मन्तं व्याकरिंसु - अत्थिअत्थे सकत्थे वा तकारो दट्ठब्बो। ठानेति किं: आरोग्यपरमा लाभा; सिनेरु पब्बतुत्तमो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="748"><hi rend="paranum">७४८</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> दिन्नसद्दस्स दत्तो समासे।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">दिन्नसद्दस्स दत्तादेसो होति क्वचि समासे: बुद्धेन दिन्नो बुद्धदत्तो, परदत्तुपजीवी। क्वचीति किं: धम्मदिन्ना भिक्खुनी, दिन्नादायी, दिन्नपाटिकङ्खी। समासेति किं: दानं दिन्नं। सासनस्मिं हि व्यासवसेन विसुं ठितो गुणभूतो दत्तसद्दो नत्थि, सक्कटभासायं पन अत्थेव: दत्तं येनपि अपादानं दत्तमिति; सासने च व्यासवसेन विसुं ठितो दत्तसद्दो विज्जमानोपि गुणभूतो न होति पण्णत्तिवसेन ठितत्ता, तं यथा भूरिदत्तस्स दत्तोति नामं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="749"><hi rend="paranum">७४९</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> निच्चं सक्कादितो दत्तियो।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">सक्कसद्दादितो परस्स दिन्नसद्दस्स निच्चं दत्तियादेसो होति समासे: सक्कदत्तिये अस्समे वसिंसु; ब्रह्मदत्तियं तिचीवरं; देवदत्तियं पंसुकूलचीवरं, तत्थ सक्केन दिन्नं सक्कदत्तियन्ति समासो, एस नयो इतरत्रापि। केचि पन सक्कटभासायं कतपरिचया सक्कटभासायं संवड्ढसासनिका पाळिनयं अनोलोकेत्वा ब्रह्मदत्तं चीवरं, देवदत्तो पत्तोति सद्दरचनं कुब्बिंसु, तं सासनं पत्वा न युज्जति तादिसस्स गुणसद्दस्स सासने अभावतो, अट्ठकथाचरियेहि च छड्डनतो।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext" n="750"><hi rend="paranum">७५०</hi><hi rend="dot">.</hi><hi rend="bold"> द्वि-दि-तिनं इस्से।</hi></p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">द्वि दि ति इच्चेतेसं इकारस्स क्वचि एकारो होति समासे: द्वेभावो, मनसो अद्वेज्झो, तेचत्तालीसं, द्वेचत्तालीसं, कञ्चनवण्णा द्वे पिच्छा द्वे पक्खा यस्स हंसराजस्स सोयं कञ्चनद्वेपिच्छो। क्वचीति किं: द्विभावो, द्विरत्तं, तिरत्तं, तिचत्तालीसं, द्विचत्तालीसं।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="gatha1">सद्दनीतञ्जनं एतं, ञाणचक्खुविसोधनं;</p>
<p rend="gatha1">मोहक्खिपटलुद्धारिं, अनुयुञ्जे सदा सतोति।</p>
<p rend="bodytext"></p>
<p rend="bodytext">इति नवङ्गे साट्ठकथे पिटकत्तये व्यप्पथगतीसु विञ्ञूनं कोसल्लत्थाय कते सद्दनीतिप्पकरणे समासकप्पो नाम तेवीसतिमो परिच्छेदो।</p>

</body>
</text>
</TEI.2>
